	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-intro">

	<title>Introducción</title>

	<section id='sect-audience'>
		<title>¿A quién va dirigido?</title>

		<para>Esta guía esta escrita para desarrolladores interesados
		en programar nuevos módulos con nuevas funcionalidades para
		<application>eBox</application>, y para aquellos que necesitan cambiar
		o extender la framework base eBox.</para>

    <para><application>eBox</application> esta escrita en perl y esta
    mayoritariamente orientada a objetos. Se asume que los lectores
    saben realizar programas orientados a objetos en perl. Muchas de
    las características del lenguaje o de las librerias usadas en eBox
    han sido comentadas pero no es nuestra intención el explicarlas
    profundamente.</para>

		<para>Experiencia escribiendo aplicaciones orientadas a objetos y el
		uso de patrones de diseño en cualquier lenguaje te será de ayuda,
		pero deberías tener una buena base de los conceptos básicos de la
		programación orientada a objetos.</para>

		<para>Nos hemos esforzado en esta guía en ofrecer ejemplos de
		todos los aspectos del desarrollo de eBox. Muchos de ellos vienen
		directamente de módulos existentes y funcionales. Además, en <xref
		linkend='ch-examplemod'/> se desarrolla paso a paso un módulo
		completo. Es un módulo real asi que el capítulo debería cubrir todos
		los aspectos de un módulo completo.</para>


		
	</section>

	<section id="sect-whatis">

		<title>¿Qué es eBox?</title>

			<para>eBox es una plataforma para el desarrollo y despliegue de
			servicios relacionados con la seguridad y trabajo en grupo para una
			red local. Es configurable a través de un interfaz web que integra
			todos los servicios de una manera consistente y fácil de usar. El
			objetivo es que pueda ser usada por personas no expertas. </para>

			<para>eBox esta orientada a instalarse sobre una máquina dedicada,
			todas las tareas de configuración son realizadas a traés de la
			interface web de eBox. Esto significa que la configuración de los
			servicios subyacentes es unidireccional: los módulos eBox generan
			ficheros de configuración, en algunos casos sobreescriben ficheros
			del sistema (aunque esto tiende a ser evitado en la medida de lo
			posible) y cambios a mano sobre esos ficheros no son detectados por
			eBox. Esto simplifica la implementación y uso del paquete pero tiene
			la desventaja de que los desarrolladores deben tener cuidado si usan
			su propio sistema para pruebas. </para>

			<para>El diseño de eBox es modular, los nuevos módulos que
			proporcionan nuevos servicios y funcionalidades pueden ser
			desarrollados independientemente del paquete base. eBox simplifica
			el despliegue de nuevos módulos y la actualización de los ya
			existentes mediante un módulo de gestón de software, el cual es
			también a su vez independiente del paquete base eBox. </para>

			<para>El sistema esta basado en Linux y ha sido desarrollado sobre
			Debian, como hay algún "debianismo" sobre algún módulo, no se
			ofrece soporte sobre otras distribuciones Linux. Portar eBox a otras
			distribuciones Linux debería ser sencillo sobre otros sistemas
			operativos Unix como OpenBSD puede tomar un poco mas de trabajo pero
			debería seguir siendo factible. </para>

			<para>eBox esta basada en unos pocos paquetes de software, los cuales
			son usados para diferentes propósitos: </para>

			<variablelist>

				<varlistentry>
					<term>Linux 2.6</term>
					<listitem>

						<para>eBox hace uso de algunas características ofrecidas por
						el kernel, algunas de ellas estan disponibles sólo en la
						serie 2.6. Entre esas caraterísticas estan netfilter (para el
						firewall), 802.1q (para VLANs) e ipsec. </para>

					</listitem>
				</varlistentry>

				<varlistentry>
					<term>perl y mod_perl</term>
					<listitem>

						<para>Todos los módulos eBox estan implementados en perl, el
						interfaz web corre sobre mod_perl por razones de rendimiento.
						</para>

					</listitem>
				</varlistentry>

				<varlistentry>
					<term>mason</term>
					<listitem>

						<para>mason es un sistema de plantillas para perl, es usado
						para generar HTML para la interfaz de usuario basada en web y
						para generar ficheros de configuración. </para>

					</listitem>
				</varlistentry>

				<varlistentry>
					<term>apache</term>
					<listitem>

						<para>El interfaz web es servido por apache, nosotros usamos
						habitualmente el paquete debian apache-perl.</para>

					</listitem>
				</varlistentry>

				<varlistentry>
					<term>gconf</term>
					<listitem>

						<para>eBox almacena su configuración mediante gconf2 y la
						librería de bindins de perl. </para>

					</listitem>
				</varlistentry>

				<varlistentry>
					<term>sudo</term>
					<listitem>

						<para>Apache se ejecuta como usuario no privilegiado, todos los
						módulos eBox usan sudo para ejecutar comandos que necesitan
						ser ejecutados como root. </para>

					</listitem>
				</varlistentry>

			</variablelist>

			<para>El paquete base de eBox ofrece una framework de desarrollo
			para nuevos módulos. Usando esta framework losmódulos obtienen
			automáticamente caracteísticas como backups de configuracón
			yel descarte de los cambios efectuados en la configuración antes
			de se guardados. Todas las características disponibles para los
			desarrolladores de módulos serán explicados en detalle en los
			próximos capítulos. </para>

  </section>

	<section>
		<title>Terminología</title>

		<para>Vamos a usar unas pocas convenciones a lo largo de esta guía
		sobre varios conceptos:</para>

		<formalpara>
			<title>Booleanos</title>

			<para>Cuando necesitemos hablar sobre un valor booleano
			pasado a un método o retornado por el, nos referiremos al
			valor true como <literal>true</literal> y al valor false como
			<literal>undef</literal> or <literal>false</literal>.</para>

		</formalpara>
		<formalpara>
			<title>Módulos perl y módulos eBox</title>

			<para>Puede haber cierta confusión en ciertas partes de la
			guía sobre el término <emphasis>module</emphasis>, puede
			referirse a un módulo <emphasis>eBox</emphasis> o a un módulo
			<emphasis>perl</emphasis>. Un módulo eBox es un set completo de
			clases (y módulos perl) y otros ficheros que ofrecen funcionalidades
			por si mismos para eBox y pueden ser instalados o desinstalados
			independientemente del resto de eBox. Un módulo perl es básicamente
			un fichero fuente perl.</para>
		</formalpara>

		<para>Cuando no hay posibilidad de confusión, simplemente escribiremos
		<emphasis>módulo</emphasis>, de otro modo escribiremos explícitamente
		<emphasis>módulo perl</emphasis> ya que este término será el menos
		usado.</para>

  </section>

	<section id="sect-amodule">
		<title>Como funciona un módulo</title>

		<para>FIXME ESTE PARRAFO El módulo eBox típico maneja la
		configuración de un demonio, posiblemente integrado con otros módulos
		eBox. El desarrollador decide de qué forma el usuario debeía poder
		configurar el demonio, la forma elegida no necesariamente mapea
		directamente una a una todas las opciones de configuración del
		demonio. El desarrollador puede elegir un valor por defecto adecuado
		para la mayoría de las opciones y esconderlas de cara al usuario,
		mostrándole solamente las que considere realmente importantes.
		Igualmente, el cambio de una opción por parte del usuario mediante
		la interfaz web puede causar cambios de configuración en varios
		parámetros de configuración reales o en varios módulos eBox. El
		principal objetivo es mantener un interfaz de usuario simple, fácil
		de usar e integrada lo más posible mientras se ofrece un abanico de
		parámetros de configuración lo mas rico posible. </para>

		<para>Sin embargo, puede haber módulos que no manejen la
		configuración de un servicio de red. Un ejemplo de un módulo de este
		tipo es el módulo de "sysinfo" del sistema base, se encarga de recoger
		la información del sistema a ser mostrada en la página de Resumen y
		ofrece unas entradas de menú para características que no pertenecen
		a ningún módulo en particular. La clase padre del módulo define
		varios métodos abstractos que los módulos reales pueden dejar sin
		implementar, así un módulo puede simplemente mantener información
		en la página de Resumen, añadir nuevas entradas de menú, manejar un
		servicio de red o todo lo anterior. </para>

		<para>El caso normal, y mas interesante, es el del módulo descrito en
		el primer parrafo. Este módulo tiene tres partes.</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Una que define e implementa una API que permitirá a la GUI,
				a otros módulos o scripts en perl configurar el demonio que van a
				manejar.</para>
			</listitem>

			<listitem>
				<para>La segunda es la GUI, la cual integra una serie de CGIs que
				muestran la configuración en ése momento al usuario y le permiten
				cambiarla, estos CGIs usan la API definida anteriormente para
				obtener la información de la configuración y realizar cambios
				sobre ella.</para>
			</listitem>

			<listitem>
				<para>La tercera parte del módulo es mas pequeña normalmente,
				traduce toda la información sobre configuración almacenada en
				GConf en reglas del firewall, ficheros de configuración y comandos
				que hacen que el servicio de red se comporte como el usuario
				espera. También se hace cargo del inicio, parada o reinicio del
				sistema cuando sea necesario.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>Esta separación de la GUI y el backend abre la posibilidad de
		de cambiar la configuración por otras vías. Una de estas otras vías
		es a través de scripts, esto es muy útil cuando se realizan paquetes
		para una distribución, el mantenedor del paquete puede escribir un
		script sencillo para importar la configuración actual del sistema a
		eBox, o establecer unos valores por defecto. Otro uso de la API la
		puede realizar otro módulo diferente, por ejemplo el módulo del
		firewall es uno de los casos mas habituales de este uso, casi todos los
		módulos necesitan "decirle" al firewall que abra algunos puertos para
		ellos. En el futuro puede que se desarrolle un wrapper sobre estas APIs
		para publicarlas a través de web-services, esto podría hacer a la
		configuración de eBox programable sobre la red. </para>

		<para>Tenemos una API que ofrece ciertas características configurables
		de un servicio, y una GUI que permite al usuario manipular la
		configuración. La tercera parte del módulo es normalmente mas
		pequeña, traduce toda la informacón acerca de la configuracón
		almacenada en gconf en reglas para el firewall, ficheros de
		configuración y comandos que hacen que el servicio de red se comporte
		como el usuario espera. También se encarga del lanzamiento, parada y
		relanzamiento del servicio cuando sea necesario. </para>

		<para>Además de estas tres partes, el módulo tiene otras
		funcionalidades menores, como su parte de información en la página de
		Resumen de la interfaz web, las entradas de menú, la declaración de
		dependencias, backups de las partes de la configuración no almacenadas
		en gconf, etc... </para>

		<para>Esto es todo lo que hay, crear un módulo es tan simple como
		seguir los siguientes pasos: </para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Decidir qué demonio va a manejar tu módulo y aprender cómo
				trabaja y cómo configurarlo.</para>
			</listitem>

			<listitem>
				<para>Planear que opciones vas a ofrecer a los usuarios a través de
				la interface web, y cómo pueden interactuar con otros módulos eBox.
				</para>
			</listitem>

			<listitem>
				<para>Definir e implementar la API que va a permitir a la
				GUI manipular las opciones necesarias de configuración.
				La clase principal de tu módulo debe heredar de
				<classname>EBox::GConfModule</classname>, esta clase envuelve la
				API de gconf e implementa algunas características útiles que
				todos los módulos eBox necesitan tener de manera transparente.
				</para>
      </listitem>

			<listitem>
        <para>Crear los CGIs y plantillas HTML que permitirán al usuario
        interactuar con el módulo. Los CGIs deben heredar de la clase
        <classname>EBox::CGI::Base</classname> la cual ofrece, de nuevo,
        algunas características a todas sus clases hijas de manera
        transparente. </para>
      </listitem>

			<listitem>
        <para>Escribir el código necesario para hacer que el
        demonio funcione, posiblemente generar algun fichero de
        configuración y establecer alguna regla de firewall usando la
        clase <classname>EBox::Firewall</classname>. Los ficheros de
        configuración son generados de manera trivial con mason, que es el
        sistema de plantillas usado también para generar las páginas HTML
        para la GUI. </para>
      </listitem>

		</itemizedlist>

		<para>El tamaño y complejidad de un módulo depende directamente de la
		complejidad del servicio involucrado y de la cantidad de parámetros
		configurables sobre el servicio que ofrecemos al usuario. El trabajo
		necesario para hacer un módulo eBox pequeño es mínimo, tomando como
		ejemplo el módulo DNSCache, sus CGIs tienen 49 lineas de código y el
		módulo en sí 134. </para>

		<para>La estructura de directorios de un módulo eBox puede parecer un
			poco compleja a primera vista. Un módulo eBox normal debería tener el
			siguiente aspecto:

		<programlisting>
AUTHORS     configure.ac  INSTALL     Makefile.am  README   stubs/
autogen.sh  COPYING       NEWS        schemas/     tools/   ChangeLog
debian/     m4/           po/         src/         www/
		</programlisting>
		</para>

		<para>Los directorios más importantes son <filename>src/</filename>,
		<filename>schemas/</filename>, <filename>www/</filename> y
		<filename>stubs/</filename>.</para>

		<para>El directorio <filename>src/</filename> contiene el código fuente
		del módulo. Dentro de él encontramos dos subdirectorios: 
		<filename>EBox</filename> y <filename>templates</filename>.
		En el directorio <filename>EBox</filename> se encuentran los ficheros
		fuente Perl, incluyendo el subdirectorio CGI con la interfaz web del
		módulo. El directorio <filename>templates</filename> se utiliza para
		almacenar las plantillas Mason, que serán utilizadas para generar la
		salida HTML.</para>

		<para>El directorio <filename>schemas/</filename> contiene esquemas
		gconf, utilizados para definir las opciones de configuración de los
		módulos y opcionalmente proporcionar valores por defecto para algunas
		de ellas.</para>

		<para>El directorio <filename>www/</filename> contiene imágenes y
		hojas de estilo CSS que son utilizadas por la interfaz web.</para>

		<para>En <filename>stubs/</filename> se almacenan las plantillas Mason
		utilizadas para generar los ficheros de configuración para los
		servicios del módulo.</para>

  </section>

</chapter>
