<!-- vim: ts=2 sw=2
-->
<chapter id="ch-examplemod">

	<title>Creando un módulo simple</title>

	<simplesect>
		<para>Una vez que hemos visto como funciona eBox internamente vamos a
		aplicar todo lo visto hasta ahora en esta guía de desarrollo creando
		un módulo desde cero. Lo primero que debemos hacer es elegir el
		servicio queremos integrar en eBox. Para esta pequeña guía vamos a
		elegir el servicio de sincronización horaria ya que es uno de los
		módulos mas sencillos que existen dentro de eBox. Gracias a este
		servicio vamos a permitir a eBox:</para>
		<itemizedlist> 
			<listitem>
				<para>Sincronizar su fecha y hora mediante un servidor NTP
				externo.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Permitir que un cliente pueda sincronizar su fecha y hora contra
				ella.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		
		<para>Los pasos que vamos a seguir para la creación del módulo son:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Estudio del servicio y evaluación de sus características.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Crear un nuevo módulo a partir de la plantilla de módulo.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Definir e implementar la API.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Crear los CGIs y plantillas mason.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Mostrar el módulo en el menú eBox y la página Resumen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Generar los ficheros de configuración y controlar el
				demonio.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Establecer reglas a medida en el firewall.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		
	</simplesect>
	
	<section id='sect-example-define'>
		<title>Estudio del servicio y evaluación de características</title>

		<para>Para desarrollar este módulo vamos a elegir los paquetes debian
		ntp-server para poder ofrecer sincronización horaria y ntpdate
		para poder realizar peticiones de sincronización a servidores
		externos.</para>

		<para>Tras la elección del software a utilizar debemos realizar
		un estudio exhaustivo del demonio implicado, sus ficheros de
		configuración y de todos los parámetros configurables en ellos. Con
		toda esta información seremos capaces de elegir el grado de control
		que vamos a ofrecer al futuro usuario del módulo, tratando siempre
		de mantener un equilibrio entre facilidad de uso y flexibilidad en la
		configuración del servicio.</para>

		<para>Para el servicio que vamos a desarrollar tan solo
		necesitamos configurar ciertos parámetros del fichero
		<filename>/etc/ntp.conf</filename>, que contiene la configuración del
		demonio de ntp. De todos los posibles parámetros configurables en él,
		a nosotros nos van a interesar controlar tan solo dos.</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
        <para>Por un lado la lista de servidores ntp a los que vamos
        a poder sincronizarnos en caso que permitamos sincronización
        horaria externa. Esto lo podemos realizar añadiendo la siguiente
        linea tipo tantas veces como sea necesario al fichero de
        configuración:</para>

				<programlisting> <![CDATA[ server ip_servidor_ntp ]]>
				</programlisting>
      </listitem>

			<listitem>
        <para>Por otro lado la posibilidad de actuar como servidor de
        sincronización horaria a los clientes de nuestra red. Esto se
        realiza añadiendo un atributo server, visto antes, con una
        dirección ip como sigue:</para>

				<programlisting> <![CDATA[ server 127.127.1.0 ]]> </programlisting>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>El servicio de ntp tiene mas parámetros configurables, pero
		hemos creido conveniente dejarlos con un valor por defecto transparente
		para el usuario y centrarnos únicamente en aquello que, de manera
		general, puede necesitar un futuro usuario de nuestro módulo. </para>

		<para>También vamos a ofrecer la posibilidad de que el usuario pueda
		modificar tanto la fecha y hora del sistema como su zona horaria, en
		caso de no tenga la posibilidad de sincronizarse con servidores NTP
		externos.</para>

    <para>La modificación de la fecha y hora del sistema se puede realizar
    facilmente mediante el comando <filename>/bin/date</filename>.</para>

		<para>La modificación de la zona horaria también es sencilla.
		El enlace simbólico <filename>/etc/localtime</filename> apunta
		a un fichero cuyo nombre es el país de la zona a la que
		pertenecemos. Todas zonas horarias posibles se encuentran a
		partir del directorio <filename>/usr/share/zoneinfo/</filename>,
		cada país se encuentra dentro de su continente por lo que
		si nuestra zona horaria es Madrid/Europa, el fichero donde
		<filename>/etc/localtime</filename> ha de apuntar se encuentra en
		<filename>/usr/share/zoneinfo/Europe/Madrid</filename>. Como podemos
		deducir la operación de cambio de zona horaria se reduce a rehacer el
		enlace simbólico de <filename>/etc/localtime</filename>.</para>

  </section>

	<section id='sect-example-module-bootstrap'>
		<title>Crear un nuevo módulo a partir de la plantilla de módulo.</title>

		<para>Como hemos visto en las secciones anteriores, los módulos
		de eBox tienen una sofisticada estructura, que puede ser tediosa
		de crear manualmente. Por ello, dentro del directorio tools del
		módulo ebox se proporciona una plantilla de módulo, con el nombre
		<filename>module-template</filename>. Esta plantilla proporciona
		el esqueleto básico para un módulo eBox y puede ser copiada para
		facilitar la creación del nuevo módulo, modificando a continuación
		todas las apariciones de modulename con el nombre apropiado. </para>

		<para> eBox utiliza <command>autoconf</command> y
		<command>automake</command> para la configuración e instalación
		de módulos. Los ficheros <filename>autogen.sh</filename>,
		<filename>configure.ac</filename> y <filename>Makefile.am</filename>
		contienen la configuración básica de autotools para un módulo estándar
		y se encuentran incluidos en la plantilla. La plantilla también proporciona
		el fichero de macros <filename>m4/ebox.m4</filename>, utilizado por los
		módulos para detectar los directorios de la instalación de eBox actual.
		</para>

		<para>Los manuales de <ulink
		url="http://www.gnu.org/software/autoconf/manual/">
		Autoconf</ulink> y <ulink
		url="http://www.gnu.org/software/automake/manual/">Automake</ulink>
		son la mejor referencia sobre las autotools.</para>

  </section>

	<section id='sect-example-api'>
		<title>Definir e implementar la API</title>

		<para>En este momento ya deberiamos haber adquirido un alto grado de
		conocimiento sobre el servicio con el que vamos a trabajar, y haber
		decidido qué vamos y qué no vamos a permitir realizar al futuro usuario
		del mismo. Además ya tenemos la plantilla básica sobre la que empezar a
		escribir nuestro módulo. Ahora debemos definir la API, ver que métodos
		vamos a necesitar para que el módulo pueda obtener y establecer los
		parámetros de configuración elegidos, asi como el manejo típico sobre
		el demonio: arranque, parada, reinicio, etc...</para>

		<para>El backend de nuestro módulo va a estar en la clase
		<classname>EBox::NTP</classname>. Esta clase va a heredar de
		<classname>EBox::GConfModule</classname> y contendrá todos los métodos que
		forman el API del NTP. Este es su constructor:</para>

		<example>
			<title>Constructor de <classname>EBox::NTP</classname></title>
			<programlisting><![CDATA[sub _create 
{
	my $class = shift;
	my $self = $class->SUPER::_create(name => 'ntp', 
						domain => 'ebox-ntp',
						@_);
	bless($self, $class);
	return $self;
}]]></programlisting>
		</example>

		<para>Tras el estudio realizado en la sección anterior podemos definir
		los siguientes métodos en <classname>EBox::NTP</classname>, recordemos
		que todo método privado de la clase ha de empezar por el carácter de
		subrayado (_metodo):</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>setService</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>service</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>setSynchronized</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>synchronized</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>setServers</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>servers</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>setNewData</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>setNewTimeZone</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>_restartAllServices</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<variablelist>
			
			<varlistentry>
				<term><methodname>setService</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Este método recibe un parámetro que establecerá la
					activación o no del servicio de sincronización horaria de
					eBox, con él permitiremos que un cliente de nuestra red pueda
					sincronizar su fecha y hora con eBox.</para>

					<para>Veamos mas a fondo cómo esta implementado este
					método:</para>
					
					<example>
						<title>Activación del servicio de sincronización</title>
						<programlisting><![CDATA[sub setService 
{
	my ($self, $active) = @_;
	if ($active xor $self->service) {
		$self->set_bool('active', $active);
	}
} ]]> </programlisting>
					</example>

					<para>En primer lugar tomamos el valor de
					<parameter>$active</parameter> que recibimos como parámetro
					del métod y por otro lado gracias a la llamada a
					<methodname>$self->service</methodname> obtenemos el estado
					del servicio de sincronización. En caso de que estos valores
					sean diferentes pasamos a actualizar el valor del parámetro
					<parameter>active</parameter> de la configuración del módulo en
					gconf, mediante la llamada <methodname>$self->setbool('active',
					$active)</methodname>.</para>

				</listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><methodname>service</methodname></term>
				<listitem>

					<para>En este caso, el método nos retornará el estado del
					servicio de sincronización horaria. La implementación de este
					método es trivial, tan solo retornamos el valor del parámetro
					<parameter>active</parameter> de la configuración del módulo
					almacenada en gconf.</para>
					
					<example>
						<title>Obtención el estado del servicio NTP</title>
						<programlisting><![CDATA[sub service 
{
	my $self = shift;
	return $self->getbool('active');
} ]]> </programlisting>
					</example>

				</listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><methodname>setSynchronized</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Este método recibe un parámetro que permitirá o no
					la posibilidad de que eBox sincronice su fecha y hora a
					través de servidores externos NTP. Como vemos en el código
					que tenemos a continuación es practicamente similar a la
					implementación del método <methodname>setService</methodname>
					salvo que esta vez almacenamos el valor del parámetro
					<parameter>synchronized</parameter> en la configuración de
					gconf.</para>

					<example>
						<title>Establecer el estado de la sincronización externa</title>
						<programlisting><![CDATA[sub setSynchronized # (synchronized)
{
	my ($self, $synchronized) = @_;

	if ($synchronized xor $self->synchronized) {
		$self->set_bool('synchronized', $synchronized);
	}
} ]]> </programlisting>
					</example>

				</listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><methodname>synchronized</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Éste método retorna el valor del parámetro
					<parameter>synchronized</parameter> de la configuración
					almacenada en gconf. Su implementación es muy sencilla y similar
					a la del método <methodname>service</methodname>.</para>

					<example>
						<title>Obtener el estado de la sincronización externa</title>
						<programlisting><![CDATA[sub synchronized 
{ 
	my $self = shift;
	return $self->getbool('synchronized');
} ]]> </programlisting>
					</example>

				</listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><methodname>setServers</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Gracias a este método, vamos a poder almacenar en la
					configuración de gconf los servidores de NTP externos que
					el usuario introduzca en caso de que active el servicio de
					sincronización externa. La implementación de este método
					tiene en cuenta por un lado si ha introducido una dirección
					ip o un nombre dns para poder comprobar su sintaxis. En caso
					de que sea correcta, lo almacenará en gconf mediante el
					método <methodname>set_string</methodname>. Por otro lado
					también se ha de tener en cuenta que no vamos a permitir
					introducir un servidor secundario de ntp si antes no se ha
					introducido un primario, e igual para un tercero. Veamos
					parte<footnote><para>La implementación completa de este método
					asi como del módulo completo se puede encontrar en el repositorio
					de subversion</para></footnote>de la implementación de
					este método:</para>

					<example>
						<title>Establecer servidores ntp externos</title>
						<programlisting><![CDATA[sub setServers # (server1, server2, server3) 
{
	my ($self, $s1, $s2, $s3) = @_;

	if ($s1 =~ /^(\d{1,3}\.){3}\d{1,3}$/) {
		checkIP($s1, __("primary server IP address"));
		$self->set_string('server1', $s1);
	} else {
		checkDomainName($s1, __("primary server name "));
		$self->set_string('server1', $s1);
	}

	if (defined($s2) and ($s2 ne "")) {
		if ($s2 =~ /^(\d{1,3}\.){3}\d{1,3}$/) {
			checkIP($s2, __("secondary server IP address"));
			$self->set_string('server2', $s2);
		} else {

			...
]]> </programlisting>
					</example>
				</listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><methodname>servers</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Éste método nos retorna un array con los servidores ntp
					externos que tengamos almacenados en gconf. Su implementación es
					como sigue:</para>
					
					<example>
						<title>Obtener la lista de servidores ntp externos</title>
						<programlisting><![CDATA[sub servers 
{
	my $self = shift;
	my @servers;
	@servers = ($self->get_string('server1'),
		$self->get_string('server2'),
		$self->get_string('server3'));

	return @servers;
} ]]> </programlisting>
					</example>
				</listitem>
			</varlistentry>
		
			<varlistentry>
				<term><methodname>setNewDate</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Con este método vamos a ofrecer la posibilidad de
					cambiar manualmente la fecha y hora del sistema. Veamos su
					implementación:</para>
					
					<example>
						<title>Establecer una nueva fecha y hora en el sistema</title>
						<programlisting><![CDATA[sub setNewDate # (day, month, year, hour, minute, second)
{
	my ($self, $day, $month, $year, $hour, $min, $sec) = @_;

	my $newdate = "$year-$month-$day $hour:$min:$sec";
	my $command = "/bin/date --set \"$newdate\"";
	root($command);

	$self->_restartAllServices;
} ]]> </programlisting>
					</example>

					<para>Recibimos como parámetros todos y cada uno de los datos
					necesarios para establecer la fecha y hora el sistema: día, mes,
					año, hora, minutos y segundos.</para>

					<para>Formamos el comando completo en la variable
					<varname>$command</varname> y realizamos una llamada al
					método <methodname>root($command)</methodname> con el comando
					formado. Este comando ha de ser llamado como root mediante sudo
					y es por eso que no lo ejecutamos directamente. Mas adelante
					veremos como podemos añadir este comando al fichero sudoers
					mediante el método <methodname>rootCommands</methodname>.</para>

					<para>Tras un cambio de hora en el sistema es necesario
					reiniciar ciertos servicios como módulos de eBox y logs del
					sistemar; es por ello que realizamos la llamada al método
					<methodname>_restartAllServices</methodname> del que veremos su
					implementación mas adelante.</para>

				</listitem> 
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><methodname>setNewTimeZone</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Al igual que podemos modificar la fecha y hora del sistema,
					también vamos a poder cambiar la zona horaria, para ello nos
					implementamos éste método de la siguiente manera:</para>

					<example>
						<title>Establecer una nueva zona horaria</title>
						<programlisting><![CDATA[sub setNewTimeZone # (continent, country)
{
	my ($self, $continent, $country) = @_;

	my $command = "ln -s /usr/share/zoneinfo/$continent/$country" .
			" /etc/localtime";
	$self->set_string('continent', $continent);
	$self->set_string('country', $country);
	root("rm /etc/localtime");
	root($command);
	$self->_restartAllServices;
} ]]></programlisting>
					</example>

					<para>Vamos a recibir dos parámetros: el país y el
					continente. Con ellos vamos a rehacer el enlace simbólico
					de <filename>/etc/localtime</filename> para que apunte al
					nuevo país que se nos pasa como parámetro. Por ejemplo
					si como parámetros tenemos <literal>Dakar</literal>
					como país, y <literal>Africa</literal> como continente,
					<filename>/etc/localtime</filename> deberá apuntar a
					<filename>/usr/share/zoneinfo/Africa/Dakar</filename>.</para>

					<para>También almacenaremos ambos parámetros en la
					configuración de gconf con las llamadas al método
					<methodname>set_string</methodname>. Tras haber realizado las
					llamadas a comandos del sistema para establecer la nueva zona
					horaria, pasamos a reiniciar ciertos módulos eBox y sistemas de
					logs para que se arranquen en un estado consistente y no trabajen
					con una desviación temporal.</para>

				</listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><methodname>_restartAllServices</methodname></term>
				<listitem>

					<para>Hay ciertas operaciones que realizan métodos del módulo
					que pueden dejar el sistema inconsistente, porque modifican
					la fecha y hora. Para que tanto módulos eBox como logs no se
					enfrenten a una diferencia temporal, vamos a implementar este
					método que reiniciara los sistemas de logs y módulos eBox que
					ahora se lanzarán con la nueva fecha y hora del sistema. Veamos
					como esta implementado:</para>

					<example>
						<title>Reiniciar módulos y servicios del sistema</title>
						<programlisting> <![CDATA[sub _restartAllServices
{
	my $self = shift;
	my $global = EBox::Global->getInstance();
	my @names = grep(!/^network$/, @{$global->modNames});
	@names = grep(!/^firewall$/, @names);
	my $log = $global->logger;
	my $failed = "";
 	$log->info("Restarting all modules");
	
	foreach my $name (@names) {
		my $mod = $global->modInstance($name);
		try {
			$mod->restartService();
		} catch EBox::Exceptions::Internal with {
			$failed .= "$name ";
		};
	}
	
	if ($failed ne "") {
		throw EBox::Exceptions::Internal("The following modules ".
			"failed while being restarted, their state is ".
			"unknown: $failed");
	}

	$log->info("Restarting system logs");
	try {
		root("/etc/init.d/sysklogd restart");
		root("/etc/init.d/klogd restart");
		root("/etc/init.d/cron restart");
	} catch EBox::Exceptions::Internal with {
	};
} ]]> </programlisting>
					</example>

					<para>Primero obtenemos una instacia de la clase
					<classname>EBox::Global</classname> con la que obtendremos
					la lista de módulos instalados en eBox. Vamos a reiniciar
					todos salvo los módulos <classname>network</classname> y
					<classname>firewall</classname>, capturando las posibles
					excepciones que se produzcan al reiniciar cada módulo. Tras ello
					pasaremos a reiniciar manualmente los sistemas de log: sysklogd,
					klogd y cron, que como requiere privilegios de root se realiza a
					través de la función <methodname>root</methodname>.</para>

				</listitem>
			</varlistentry>
    </variablelist>

	</section>

	<section id='sect-example-cgis'>
		<title>Creando CGIs y plantillas</title>

		<para>Con una API definida e implementada, es el turno de crear los
		clientes que han de interactuar con ella: los CGIs y plantillas en
		mason. Tal y como vimos en <xref linkend="sect-example-define"/>,
		nuestro módulo va a poder prestar el servicio de sincronización a un
		cliente de la red. En <xref linkend="sect-example-api"/> implementamos
		los métodos necesarios para realizar esta habilitar o deshabilitar
		este servicio. Ahora crearemos dos CGIs y una plantilla en mason que
		van hacer uso de esos métodos y mostrarán información sobre el
		estado del servicio al usuario.</para>

		<para>El primer CGI es <classname>EBox::CGI::NTP::Index</classname>,
		que hereda de la clase <classname>EBox::CGI::ClientBase</classname>
		e implementa el constructor de la clase en el que le pasaremos:
		el título y la plantilla en mason a utilizar. Veamos la
		implementación:</para>

		<example> 
			<title>Constructor del CGI <classname>EBox::CGI::NTP::Index</classname>
			</title>
      <programlisting><![CDATA[package EBox::CGI::NTP::Index;

use strict;
use warnings;

use base 'EBox::CGI::ClientBase';

use EBox::Global;
use EBox::Gettext;

sub new {
	my $class = shift;
	my $self = $class->SUPER::new('title'    => NTP,
			'template' => 'ntp/index.mas', @_);

	$self->{domain} = "ebox-ntp";
	bless($self, $class);
	return $self;
} ]]> </programlisting>
		</example>

		<para>Fijémonos en un detalle interesante, la cadena
		<parameter>title</parameter> de este CGI no es traducible
		y es por ello que no seguimos las indicaciones de <xref
		linkend="sect-i18n-developers"/> acerca del uso de cadenas en el
		desarrollo de módulos. En el caso de que el título de alguno de
		nuestros CGIs fuera traducible, sí deberiamos seguir las indicaciones
		de <xref linkend="sect-i18n"/>.</para>

		<para>Pasemos ahora a implementar el método
		<methodname>_process</methodname> que va a obtener la información sobre
		el estado del servicio de sincronización del módulo y se la va a pasar
		a la plantilla en mason para que la muestre.</para>

		<example>
			<title>Envío del estado del servicio a la plantilla mason</title>
			<programlisting><![CDATA[sub _process
{
   my $self = shift;
   my $ntp = EBox::Global->modInstance('ntp');

   my @array = ();
   my $active = 'no';

   if ($ntp->service()) {
      $active = 'yes';
   }

   push (@array, 'active'     => $active);
   $self->{params} = \@array;
}]]></programlisting>
		</example>

		<para>Como podemos ver, lo primero que hacemos es pedir a
		<classname>EBox::Global</classname> una instancia de nuestro
		módulo ntp, sobre el que realizaremos una llamada al método
		<methodname>service</methodname>. Esta llamada nos retorna el
		estado del servicio y se lo pasamos a plantilla mason mediante
		el atributo <structfield>param</structfield>. En este caso solo
		vamos a necesitar pasarle un dato a la plantilla, pero si
		necesitáramos pasarle mas datos bastaría con añadirlos a la variable
		<varname>array</varname>.</para>

		<para>Acabamos de implementar el CGI con el que pasamos el estado
		del servicio de sincronización a la plantilla en mason. Pasemos a
		implementar el CGI que le complementa, que recibe el estado que el
		usuario ha seleccionado y se lo pasa al módulo.</para>

		<example>
			<title>CGI que habilita o deshabilita el servicio NTP</title>
			<programlisting><![CDATA[package EBox::CGI::NTP::Enable;

use strict;
use warnings;

use base 'EBox::CGI::ClientBase';

use EBox::Global;
use EBox::Gettext;

sub new 
{
	my $class = shift;
	my $self = $class->SUPER::new('title' => 'NTP', @_);
	$self->{redirect} = "NTP/Index";
	$self->{domain} = "ebox-ntp";
	bless($self, $class);

	return $self;
}

sub _process
{
	my $self = shift;
	my $ntp= EBox::Global->modInstance('ntp');

	$self->_requireParam('active', __('module status'));
	$ntp->setService(($self->param('active') eq 'yes'));
}

1; ]]> </programlisting>
		</example>

		<para>Vemos que la implementación es muy sencilla, tan solo tenemos
		que tener en cuenta dos detalles.</para>

		<para>Por un lado que en el constructor establecemos el
		atributo <structfield>redirect</structfield> con el valor de
		<classname>NTP/Index</classname> para que cuando establezcamos el nuevo
		estado del servicio, se llame de nuevo a ese CGI para actualizar el
		valor del estado del servicio que se muestra al usuario.</para>

		<para>El otro detalle que debemos fijarnos es la llamada a
		<methodname>setService</methodname> en la que recogemos el parámetro
		<parameter>active</parameter> de la petición HTTP mediante la llamada
		<methodname>$self->param('active')</methodname>.</para>

		<para>Vamos a implementar ahora la plantilla mason que nos permite
		mostrar al usuario el estado del servicio de sincronización y
		modificarlo. Este es un caso un tanto especial, casi todos los
		módulos que se desarrollen para eBox van a necesitar habilitar e
		deshabilitar el servicio. Para que en todos ellos se haga de una
		manera similar se implementó en el sistema base la plantilla
		<filename>enable.mas</filename>.</para>

		<para>La manera de utilizarla es sencilla, nos creamos una plantilla
		que recibe como parámetro el estado del servicio. Tal y como se
		explicó en <xref linkend="sect-mason"/> podemos incluir una plantilla
		mason dentro de otra plantilla mediante: <programlisting><![CDATA[
		<& plantilla.mas, @parametros &> ]]></programlisting>. Nosotros
		incluiremos la plantilla <filename>enable.mas</filename> en la que
		nos estamos implementando y le pasaremos como parámetros el título
		y el estado del servicio de sincronización. Veamos como quedaría su
		implementación:</para>

    <example> 
			<title>Plantilla mason para habilitar el servicio NTP</title> 
			<programlisting><![CDATA[<%args> $active </%args>
<%init> use EBox::Gettext; </%init>

<div class='ntpnew'>
<br />
<& enable.mas, title => __('Enable the local NTP server'),
		active => $active &>
</div>
]]></programlisting>
		</example>

		<para>Sin embargo este sistema nos obliga a que el CGI que se
		encargue de habilitar o deshabilitar el servicio se ha de llamar
		<classname>Enable</classname> ya que quien realiza la llamada a este
		CGI no es nuestra plantilla mason, si no la plantilla mason predefinida
		<filename>enable.mas</filename>. Si echamos otro vistazo al CGI que
		realiza esta operación, vemos que hemos llamado a la clase como
		<classname>EBox::CGI::NTP::Enable</classname> con lo que cumplimos este
		requerimiento.</para>

		<para>En este momento nos queda por ver como estan implementados los
		CGIs para cambiar la fecha y hora del sistema de manera manual, cambio
		de la zona horaria y el establecimiento del servicio de sincronización
		mediante servidores externos junto con sus plantillas en mason. La
		implementación de estos CGIs y plantillas es bastante sencilla, para
		ver el código puede ir al repositorio de subversion y descargarlo
		libremente. El lector podrá realizar una lectura del código sin
		problemas asi que no entraremos a explicar el código en profundidad y
		simplemente explicaremos cómo estan relacionados y que es lo que hace
		cada uno de los ficheros.</para>

		<para>Tenemos dos partes bien diferenciadas, por un lado vamos
		a poder cambiar la zona horaria del sistema cuya gestión la
		realizaremos mediante dos CGIs.</para>
		
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><filename>Timezone</filename> que será el
				encargado de mandar información a la plantilla en mason
				(<filename>timezone.mas</filename>).</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><filename>ChangeTimeZone</filename> con el que recogeremos
				la nueva zona horaria y la estableceremos mediante el método
				<methodname>SetNewTimeZone</methodname>. </para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>Tan solo quedaría comentar un pequeño detalle del CGI
		<filename>TimeZone</filename>r. En él mandamos a la plantilla en
		mason los valores de continente y país que tiene el sistema en ese
		momento y por otro lado le mandamos un array con todos los continentes
		posibles y una tabla hash en la que se relacionan cada uno de los
		continentes anteriores con un array con los paises que pertenecen a ese
		continente. Toda esta información nos está accesible en el fichero
		<filename>/usr/share/zoneinfo/zone.tab</filename>.</para>

		<para>La otra parte es el cambio de fecha y hora del sistema, que
		bien lo podremos realizar manualmente o sincronizándonos a través
		de servidores ntp externos. La implementación de estas opciones va a
		ser excluyente. Vamos a tener el CGI <filename>Datetime</filename>,
		cuya misión va a ser enviar toda información acerca de la fecha y
		hora actual del sistema, el estado del servicio de sincronización
		externa y los servidores ntp externos almacenados en la configuración
		interna de gconf. Para establecer los nuevos valores que el usuario
		haya elegido vamos a tener dos CGIs: <filename>Synch</filename> cuyo
		trabajo será habilitar el servicio de sincronización externa y
		<filename>ChangeDate</filename> que como podemos adivinar establecera
		la nueva fecha y hora del sistema.</para>

		<para>Hemos dicho antes que la opción de establecer la fecha y hora de
		manera manual o mediante sincronización externa son excluyentes, tarea
		realizada mediante las plantillas en mason. Veamos como implementarlo.
		Por un lado tenemos la plantilla <filename>datetime.mas</filename>
		que recibe toda información del CGI <filename>Datetime</filename>,
		carga la plantilla mason <filename>synch.mas</filename> que ofrece
		la posibilidad de arrancar o no el servicio de sincronización
		externa y, dependiendo de si esta activado o no, mostrará la
		plantilla de selección de servidores ntp externos a los que
		sincronizarse(<filename>servers.mas</filename>) o permitirá cambiar
		manualmente la fecha y hora del sistema mediante otra plantilla
		(<filename>date.mas</filename>) si el servicio de sincronización
		externa esta habilitado.</para>

		<example>
			<title>Código de plantilla mason de selección de plantillas</title>
			<programlisting><![CDATA[<& /ntp/synch.mas, title => __('Synchronize with external NTP servers'),
synchronized => $synchronized &>

% if ($synchronized eq 'yes') {
<& /ntp/servers.mas, title => __('External NTP servers'), servers => \@servers
&>
% }

% if ($synchronized eq 'no') {
<& /ntp/date.mas, title => __('Change Date and Time'), date => \@date &>
% }]]></programlisting>
		</example>

		<para>Las plantillas <filename>synch.mas</filename>,
		<filename>server.mas</filename> y <filename>date.mas</filename>
		simplemente muestran la información que desde la plantilla
		<filename>datetime.mas</filename> se les manda.</para>

  </section>

	<section id='sect-example-menu'>
		<title>Mostrando el módulo en el menú y la página Resumen</title>

		<para>Nos encontramos en los pasos finales para completar nuestro
		módulo, ahora vamos a añadir una seccion de eBox al menú desde el cual
		podremos acceder a las diferentes partes configurables del módulo e
		insertar información acerca del servicio en la página Resumen.</para>

		<para>Para insertar una nueva sección en el menú simplemente
		tendremos que implementar el método <methodname>menu</methodname>
		dentro de la clase del módulo que nos estemos implementando. En él
		que recibimos una instancia de <classname>EBox::Menu::Root</classname>
		a la que añadiremos la nueva sección ntp y las subsecciones: Servidor
		NTP, Fecha/Hora y Zona Horaria. Veamos como esta implementado este
		método:</para>

		<example>
			<title>Añadiendo entradas al menú eBox</title>
			<programlisting><![CDATA[sub menu
{
	my ($self, $root) = @_;
	my $folder = new EBox::Menu::Folder('name' => 'NTP',
			'text' => __('NTP'));

	$folder->add(new EBox::Menu::Item('url' => 'NTP/Index',
			'text' => __('NTP server')));
	$folder->add(new EBox::Menu::Item('url' => 'NTP/Datetime',
			'text' => __('Date/time')));
	$folder->add(new EBox::Menu::Item('url' => 'NTP/Timezone',
			'text' => __('Time zone')));
	$root->add($folder);
}]]></programlisting>
		</example>

		<para>Como vimos en <xref linkend="sect-menu"/>, para crearnos una
		nueva sección en el menú deberemos crearnos una instancia de la clase
		<classname>EBox::Menu::Folder</classname> a la que le pasamos el nombre
		que deseamos que tenga.</para>

    <para>Después simplemente le añadiremos instancias de la clase
    <classname>EBox::Menu::Item</classname> a las que además de pasarles
    el nombre que deseemos que tengan, tenemos que indicar la URL (como
    vimos en <xref linkend="sect-cgi"/> solo es necesario pasar NTP/Index)
    del CGI a ejecutar en cuanto el usuario trate de acceder a la
    subsección indicada.</para>

		<para>El módulo NTP no va a tener su propia sección en la página
		"Summary", ya que no hay mucha información que mostrar. Sólamente
		vamos a añadir una entrada en la tabla de la parte de arriba de la
		página que informa sobre el estado de cada servicio. Para ello vamos
		a implementar el método <methodname>statusSummary</methodname> en la
		clase <classname>EBox::NTP</classname>:</para>

		<example>
			<title><methodname>statusSummary</methodname> en
			<classname>EBox::NTP</classname></title>

			<programlisting><![CDATA[sub statusSummary
{
	my $self = shift;
	return new EBox::Summary::Status('ntp', __('NTP local server'),
					$self->isRunning, $self->service);
}]]></programlisting>
		</example>


  </section>

	<section id='sect-example-daemon'>
		<title>Generando los ficheros de configuración y controlando el
		demonio.</title>

		<para>Veamos como usar las plantillas mason para generar los
		ficheros de configuración de nuestro módulo ntp. Cuando
		estudiamos el servicio que ibamos a implementar vimos que todo el
		trabajo del demonio ntp se basa en el fichero de configuración
		<filename>/etc/ntp.conf</filename>. Usaremos el mismo sistema que
		genera HTML para generar este fichero.</para>

		<para>Esta parte del módulo pertenece al backend, por lo que
		todos los métodos necesarios para implementarla se incluirán en
		<classname>EBox::NTP</classname>.</para>

		<para>Lo primero que debemos hacer es implementar un método privado
		en nuestro módulo, que llamamos <methodname>_setNTPConf</methodname>,
		y será llamado cada vez que sea necesario generar el fichero de
		configuración del demonio. Su implementación es la siguiente:</para>

		<example>
			<title>Generar el fichero de configuración 
			<filename>/etc/ntp.conf</filename></title>
			<programlisting><![CDATA[sub _setNTPConf
{
	my $self = shift;
	my @array = ();
	my @servers = $self->servers;
	my $synch = 'no';
	my $active = 'no';

	($self->synchronized) and $synch = 'yes';
	($self->service) and $active = 'yes';

	push(@array, 'active'   => $active);
	push(@array, 'synchronized'  => $synch);
	push(@array, 'servers'  => \@servers);

	$self->writeConfFile(NTPCONFFILE, "ntp/ntp.conf.mas", \@array);
}]]></programlisting>
		</example>
		
		<para>Como podemos ver su implementación es sencilla, simplemente
		añadimos a la variable <varname>array</varname> los parámetros que
		queremos pasar a la plantilla mason, en nuestro caso le pasamos el
		parámetro <parameter>active</parameter> que indicará si el servicio
		de sincronización a clientes de nuestra red esta activo o no, el
		parámetro <parameter>synchronized</parameter> que indicará si esta
		activado el servicio de sincronización externa y un último parámetro
		<parameter>servers</parameter> que es un array con la lista de
		servidores externos a los que podemos tratar de sincronizarnos. Por
		último, llamamos al método <methodname>writeConfFile</methodname> que
		se encargará de generar el fichero de configuración con los permisos
		adecuados y al que le pasamos como parámetros:</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>La ruta completa donde se encuentra el fichero de
				configuración final del servicio. En nuestro caso usamos la
				constante <constant>NTPCONFFILE</constant> que debemos tener
				definida anteriormente en las cabeceras de nuestro módulo de la
				siguiente manera: </para>
<programlisting><![CDATA[use constant NTPCONFFILE => "/etc/ntp.conf";]]></programlisting>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>La ruta donde se encuentra la plantilla mason a
				utilizar.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Un array con los parámetros que deseamos pasarle a la anterior
				plantilla.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>Veamos ahora como implementar la plantilla. Hay ciertos
		parámetros del fichero de configuración que hemos creido conveniente
		dejar con un valor preestablecido ya que así lo decidimos en la fase
		de estudio del servicio. Por lo demás la implementación se realiza de
		la misma manera que cuando generamos las plantillas mason HTML.</para>

		<example>
			<title>Plantilla mason para generar el fichero 
			<filename>/etc/ntp.conf</filename></title>
			<programlisting><![CDATA[<%args>
	$active
	$synchronized
	@servers
</%args>
# /etc/ntp.conf, configuration for ntpd
# Generated by EBox

driftfile /var/lib/ntp/ntp.drift
statsdir /var/log/ntpstats/

% if ($synchronized eq 'yes') {
%       if ($servers[0]) {
server <% $servers[0] %>
%       }
%       if ($servers[1]) {
server <% $servers[1] %>
%       }
%       if ($servers[2]) {
server <% $servers[2] %>
%       }
% }
% if ($active eq 'yes') {
server 127.127.1.0
% }
fudge 127.127.1.0 stratum 13

restrict default kod notrap nomodify nopeer noquery

restrict 127.0.0.1 nomodify]]></programlisting>
		</example>

		<para>Ya tan solo nos queda ver cómo controlar el demonio del
		servicio. Debemos implementar varios métodos, el primero de ellos el
		método abstracto de la clase base <classname>Ebox::Module</classname>
		<methodname>_regenConfig</methodname>, llamado cuando se
		relanzan los servicios eBox o cuando se salvan datos del
		módulo. Su función generar los ficheros de configuración y
		es por ello que ha de realizar una llamada al método visto
		anteriormente <methodname>_setNTPConf</methodname>. Veamos como esta
		implementado:</para>

		<example>
			<title>Método <methodname>_regenConfig</methodname></title>
			<programlisting><![CDATA[sub _regenConfig
{
	my $self = shift;

	$self->_setNTPConf;
	$self->_doDaemon();
}]]></programlisting>
		</example>

		<para>Junto con la llamada al método que genera el fichero
		de configuración, realizamos una llamada al método
		<methodname>_doDaemon</methodname>. Éste y los métodos:
		<methodname>_daemon</methodname>, <methodname>_stopService</methodname>
		y <methodname>isRunning</methodname> realizarán todo el control sobre
		el demonio. Veamos uno a uno cómo estan implementados, empezando por
		<methodname>_doDaemon</methodname>:</para>

		<example>
			<title>Método para la gestión del demonio</title>
			<programlisting><![CDATA[sub _doDaemon
{
	my $self = shift;
	my $logger = EBox::Global->logger;

	if (($self->service or $self->synchronized) and $self->isRunning) {
		$self->_daemon('stop');
		sleep 2;
		if ($self->synchronized) {
			my $exserver = $self->get_string('server1');
			try {
				root("/usr/sbin/ntpdate $exserver");
			} catch EBox::Exceptions::Internal with {
				$logger->info("Error, ntpdate could" .
						" not be started.");
			};
		}
		$self->_daemon('start');
	} elsif ($self->service or $self->synchronized) {
		if ($self->synchronized) {
			my $exserver = $self->get_string('server1');
			try {
				root("/usr/sbin/ntpdate $exserver");
			} catch EBox::Exceptions::Internal with {
				$logger->info("Error ntpdate could" .
						" not be started.");
			};
		}
		$self->_daemon('start');
	} elsif ($self->isRunning) {
		$self->_daemon('stop');
		if ($self->synchronized) {
			$self->_daemon('start');
		}
	}
}]]></programlisting>
		</example>

		<para>Este método será llamado para:</para>
		
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Lanzar el servicio porque estaba parado.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Relanzarlo en caso de que ya estubiera lanzado.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Pararlo.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>Según el caso en que nos encontremos realizaremos
		llamadas al método <methodname>_daemon</methodname>, cuya
		implementación veremos a continuación, con la acción que
		queramos realizar: start o stop. Lo único que debemos tener
		en cuenta es que si el servicio de sincronización mediante
		servidores externos esta activado, debemos tratar de sincronizarnos
		con el primero de los servidores ntp mediante el comando
		<command>/usr/sbin/ntpdate</command>, antes de arrancar el servicio con
		la llamada a <methodname>$self->_daemon('start')</methodname> esta es
		una práctica recomendada antes de lanzar un demonio de ntp.</para>

		<para>Veamos ahora el método <methodname>_daemon</methodname>,
		encargado de trabajar directamente con el demonio y lanzarlo,
		pararlo o relanzarlo según la cadena que recibimos como parámetro. Su
		implementación es muy sencilla:</para>

		<example>
			<title>Comandos para arrancar y parar el demonio ntp.</title>
			<programlisting><![CDATA[sub _daemon # (action)
{
	my ($self, $action) = @_;

	if ( $action eq 'start') {
		root("start-stop-daemon --start --quiet --pidfile" .
			" /var/run/ntpd.pid --exec /usr/sbin/ntpd " .
			" -- -g -p /var/run/ntpd.pid");
	} elsif ( $action eq 'stop') {
		root("start-stop-daemon --stop --quiet --pidfile" .
			" /var/run/ntpd.pid");
	} elsif ( $action eq 'force-reload') {
		root("start-stop-daemon --stop --quiet --pidfile"
			" /var/run/ntpd.pid");
		sleep 2;
		root("start-stop-daemon --start --quiet --exec /usr/sbin/ntpd -- -g -p /var/run/ntpd.pid");
	} else {
		throw EBox::Exceptions::Internal("Bad argument: $action");
	}
}]]></programlisting>
		</example>

		<para>Por último nos queda por ver cómo dos métodos, por un lado el
		método abstracto de la clase base <classname>EBox::Module</classname>
		<methodname>_stopService</methodname> que simplemente parará el
		servicio, y el método <methodname>isRunning</methodname> que nos dirá
		si el servicio esta en ejecución o no a través de su identificador de
		proceso o PID.</para>

		<example>
			<title>Método <methodname>_stopService</methodname>.</title>
			<programlisting><![CDATA[sub _stopService
{
	my $self = shift;

	if ($self->isRunning) {
		$self->_daemon('stop');
	}
}
]]> </programlisting>
		</example>

		<example>
			<title>Método para saber si el servicio esta ejecutándose.</title>
			<programlisting><![CDATA[sub isRunning
{
	my $self = shift;
	return $self->pidFileRunning(PIDFILE);
}
]]> </programlisting>
		</example>
  </section>

	<section id='sect-example-firewall'>
		<title>Estableciendo reglas a medida al firewall</title>

		<para>El último paso en la creación de nuestro módulo es
		establecer las reglas necesarias al firewall para que permita que
		el servicio pueda funcionar correctamente. En nuestro caso debemos
		de poder realizar conexiones al puerto udp 123 de un servidor ntp
		externo, en caso de que el servicio de sincronización externa
		este activado. Que un cliente se conecte al puerto udp 123 de eBox
		en caso de que el servicio de sincronización a clientes de la
		red este activado. Para ello nos creamos un método en la clase
		del módulo que nos estamos implementando, al que hemos llamado
		<methodname>_configureFirewall</methodname>, al cual llamaremos cuando
		sea necesario. Veamos su implementación:</para>

		<example>
			<title>Configuracóon del firewall</title>
			<programlisting><![CDATA[sub _configureFirewall
{
	my $self = shift;
	my $fw = EBox::Global->modInstance('firewall');

	if ($self->synchronized) {
		$fw->addOutputRule('udp', 123);
	} else {
		$fw->removeOutputRule('udp', 123);
	}

	if ($self->service and (!defined($fw->service('ntp')))) {
		$fw->addService('ntp', 'udp', 123, 0);
		$fw->setObjectService('_global', 'ntp', 'allow');
	} elsif ( !($self->service) and defined($fw->service('ntp')) ) {
		$fw->removeService('ntp');
	}
}]]></programlisting>
		</example>

		<para>Como vemos el módulo firewall de eBox nos
		simplifica mucho el trabajo de añadir nuevas reglas de
		entrada o salida al firewall. Lo primero que hacemos es
		obtener una instancia del módulo firewall a través de
		<methodname>EBox::Global->modInstance('firewall')</methodname>.
		Después dependiendo de si el servicio de sincronización
		externa esta activado añadiremos o eliminaremos la regla
		de salida al puerto udp 123 de eBox mediante las llamadas
		a los métodos: <methodname>addOutputRule</methodname> o
		<methodname>removeOutputRule</methodname> del módulo firewall.</para>

		<para>Para el servicio de sincronización a clientes de la red, el
		módulo firewall nos ofrece otros sencillos métodos. Por un lado
		deberemos añadir el servicio ntp al firewall mediante la llamada a
		<methodname>addService('ntp', 'udp', 123, 0)</methodname> y después
		mediante la llamada a <methodname>setObjectService</methodname>
		estableceremos la politica sobre el objeto recien creado que en nuestro
		caso va a ser permitir el acceso. En caso de que el servicio de
		permitir sincronización a clientes de la red este desactivado, podemos
		quitar el servicio ntp del firewall fácilmente mediante la llamada a
		<methodname>removeService</methodname>.</para>

  </section>
	
	<section id='sect-example-conclusion'>
		<title>Finalizando</title>

		<para>Y por fin hemos acabado, hemos visto como crear un módulo de eBox
		desde cero, los pasos qué hemos de seguir y qué cosas debemos tener en
		cuenta. Ahora es turno de probar el módulo y someterlo a diferentes
		pruebas para comprobar que funciona como esperamos. Esperamos que este
		documento te haya servido de ayuda y te anime a contribuir a que eBox
		crezca y ofrezca nuevos módulos y posibilidades a sus usuarios.</para>

	</section>

</chapter>
