	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-intro">

	<title>Introducción</title>

	<section id='sect-audience'>
		<title>¿A quién va dirigido?</title>

		<para>
		A aquellas personas que ya tengan instalada la plataforma eBox 
		o estén pensando instalarla y	deseen conocer de una forma breve y 
		concisa su funcionamiento y las posibilidades que ofrece.
		</para>

		<para>
		Si su interés se centra en el funcionamiento interno del programa
		o desea aprender cómo funciona la plataforma de desarrollo sobre 
		la que está escrita eBox, consulte la guía del desarrollador.
		</para>

		<note>
			<para>
			Este manual no incluye información complementaria sobre servicios de red, 
			protocolos de comunicación ni sus aplicaciones, que podrían ser necesarios 
			para comprender el funcionamiento y la utilidad de eBox y cada uno de sus módulos.
			</para>
		</note>
	</section>

	<section id="sect-whatis">
		<title>¿Qué es eBox?</title>

		<para>
		eBox es una plataforma que incorpora servicios web y una aplicación de gestión 
		de dichos servicios	a través de un interfaz web. 
		Entre estos servicios se encuentran: cortafuegos, compartición de ficheros, 
		proxy caché, filtro de contenidos, servidor de correo, servidor NTP, servidor DHCP, 
		servidor de impresoras y gestión de objetos de red.
		</para>

		<para>
		eBox se ha diseñado de forma modular, por lo que es posible que su 
		instalación no incluya todos los módulos que se detallan en este manual. 
		En cualquier caso puede consultar la información acerca de los módulos 
		que no posee y averiguar si le resultan útiles, necesarios o si aportan un 
		valor añadido a su plataforma eBox actual.
		</para>
  </section>

	<section>
		<title>Terminología</title>

		<para>FIXME: ¿esta sección es como un glosario de términos de eBox?</para>
  </section>

	<section>
		<title>Toma de contacto con el interfaz de usuario</title>
		
		<para>
		La dirección predeterminada para acceder al interfaz de
		administración de eBox es <ulink url="#">https://hostname/eBox</ulink>,
		donde <emphasis>hostname</emphasis> es la dirección IP o el nombre del 
		host donde está instalado eBox.
		</para>

		<para>
		El interfaz de usuario está dividido en tres partes	fundamentales:
		</para>

		<!-- FIXME odio los nombres que le he dado a las partes del interfaz
		-->

		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Menú vertical izquierdo</term>
				<listitem>
					<para>
					El menú vertical, que se encuentra en el lado izquierdo,
					contiene enlaces a todos los servicios que se pueden configurar 
					mediante eBox. Cuando se ha seleccionado algún servicio en este menú
					puede aparecer un submenú referente a dicho servicio en líneas posteriores.
					Este submenú permitirá consultar y configurar el contenido de cada uno 
					de los distintos aspectos del servicio.
					</para>
					<!-- FIXME: left menu screenshot -->
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Menú horizontal superior</term>
				<listitem>
					<para>
					El menú horizontal, ubicado en la parte superior, contiene enlaces 
					para guardar los cambios realizados en la parte de contenido y hacerlos efectivos,
					para mostrar la ayuda y para salir de la aplicación.
					</para>
					<!-- FIXME: top menu screenshot -->
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Contenido principal</term>
				<listitem>
					<para>
					El contenido, que ocupa la parte central, comprende uno o varios 
					formularios con información acerca de la configuración del 
					servicio seleccionado a traves del menú vertical izquierdo y sus submenús. 
					En ocasiones, en la parte superior, aparecerá una barra de pestañas en la que
					cada pestaña representará una subsección diferente de la seción a la que hemos accedido.
					</para>
					<!-- FIXME: content screenshot -->
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>

		<note>
			<para>
			La posición de los elementos de eBox es susceptible de ser modificada.
			</para>
		</note>

		<para>
		Una particularidad importante de eBox es su forma de hacer
		efectivas todas las variaciones que hagamos en la aplicación, es decir
		como y cuando se guardarán los cambios.
		</para>

		<para>
		Primero se tendrán que aceptar los cambios en el formulario actual,
		pero para que estos cambios sean efectivos y se guarden	de forma permanente 
		se tendrá que presionar "Guardar Cambios" del menú horizontal superior.
		Si no se sigue este procedimiento se perderán todos los cambios que se hayan 
		realizado a lo largo de la sesión al finalizar ésta.
		</para>

		<para>
		Existen varias excepciones en las cuales no es necesario Guardar
		Cambios, es suficiente con ejecutar la acción correspondiente del 
		formulario en el que nos encontramos, estas situaciones son:
		
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Gestión de usuarios y grupos</term>
						<listitem>
							<para>
							Añadir, modificar y eliminar usuarios o grupos son acciones 
							inmediatas y no es necesario Guardar Cambios para hacerlas efectivas.
							</para>
						</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Servidor NTP</term>
						<listitem>
							<para>
							El ajuste de fecha y zona horaria de nuestro sistema
							tampoco requiere que guardemos los cambios.
							</para>
						</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Cambio de idioma</term>
						<listitem>
							<para>
							El cambio del idioma del interfaz es automático y no necesita
							ser guardado de forma permanete. Se puede modificar el idioma de eBox en 
								<menuchoice>
									<guimenu>Sistema</guimenu>
									<guimenuitem>General</guimenuitem>
								</menuchoice>
							</para>
						</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Reiniciar Servicios</term>
						<listitem>
							<para>
							FIXME: existirá después de la implementación del monitor de servicios?
							</para>
						</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</para>
	</section>

</chapter>
