	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-system">

	<title>Configuración del sistema</title>

	<section id='sect-ebox-general'>
		<!-- System->General -->
		<title>Configuración general del interfaz de usuario</title>

		<para>
		Se accede a la configuración general del interfaz a través de
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>General</guimenuitem>
			</menuchoice>
		del menú lateral izquierdo.
		</para>

		<para>
		Desde esta sección se pueden hacer tres cambios:
		</para>
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Cambiar contraseña</term>
				<listitem>
					<para>
					Permite cambiar la contraseña para administrar eBox.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Seleccionar el Idioma</term>
				<listitem>
					<para>
					eBox puede mostrar la información en varios idiomas,
					seleccionables desde esta sección.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Elegir el puerto TCP de la interfaz de administración</term>
				<listitem>
					<para>
					El puerto al que se conecta la interfaz de administración
					de eBox es configurable por el usuario.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>

		
		<section>
			<title>Cambiar contraseña</title>
			<para>
			Para cambiar la contraseña se debe introducir la contraseña actual, 
			por motivos de seguridad,	y la contraseña nueva, confirmando dicha 
			contraseña, es decir, introduciéndola dos veces en líneas sucesivas. 
			Seguidamente es necesario aceptar el formulario sin olvidar que 
			para hacer efectivos los cambios debe guardar su configuración de 
			forma definitiva usando la opción	correspondiente del menu 
			horizontal superior.
			</para>
		</section>

		<section>
			<title>Selección de Idioma</title>
			<para>
			Seleccione de la lista desplegable el idioma que prefiera y
			confirme los cambios aceptando el formulario. Esta vez no será
			necesario	guardar los cambios de forma global para que el cambio sea
			efectivo.
			</para>
		</section>

		<section>
			<title>Puerto TCP de la interfaz de administración</title>

			<para>
			Si se cambia el puerto a un valor diferente al 443, acepta el
			formulario y guarda los cambios podrá acceder usando la
			dirección:<ulink url="#">https://hostname:PUERTO/eBox</ulink>
			siendo PUERTO el nuevo número de puerto introducido. Por ejemplo:
			<ulink url="#">https://www.warp.es:444/eBox</ulink>.
			</para>

			<note>
				<para>
				Se ha de tener en cuenta que después de guardar los cambios 
				realizados sobre el puerto del interfaz de administración, 
				pasarán unos segundos	antes de que sea posible acceder usando 
				el nuevo puerto.
				</para>
			</note>
		</section>
	</section>

	<section id='sect-ebox-backup'>
		<!-- System->Backup -->
		<title>Backups</title>

		<para>
		Se accede a la gestión de backups de eBox a través de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>Backups</guimenuitem>
			</menuchoice>
		del menú lateral izquierdo. 
		</para>

		<para>
		Desde el interfaz de backups se permitirá hacer una copia
		de seguridad de la última configuración guardada de eBox o 
		restaurar copias de seguridad de configuraciones anteriores.
		</para>

		<section>
			<title>Tipos de copia de seguridad</title>
                <para>
                 Existen dos tipos de copias de seguridad; las copias de seguridad de la 
                 configuración y las copias de seguridad completa.
                 Difieren en que una copia de seguridad completa contiene además de la
               configuración de eBox, datos que son gestionados por este pero que no son
                 necesarios para su funcionamiento. Por ejemplo, los archivos colocados en
                las carpetas compartidas o los mensajes de log generados por eBox.
		</para>
                <para>
                 Debido a que las copias de seguridad completa contienen toda la información
                 presente en una copia de seguridad de configuración; se pueden usara también
                 para restaurar únicamente la configuración.
                </para>               
                </section>

		<section>
			<title>Guardar el estado actual</title>
			<para>
			Después de introducir una descripción y seleccionar el tipo
                        de copia de seguridad que deseamos hacer, podremos elegir
                        entre guardar la copia de seguridad en el disco duro o, alternativamente,
                        en un CD o DVD.
                        </para>
                        <para>
			En el primer caso en el formulario aparecera una nueva entrada en 
                        la lista de backups, indicando la descripción y la
                        fecha de realización de la copia de seguridad. 
                        </para>
                        <para>
                        Si guardamos la copia en un CD o DVD tendremos que disponer de
                        una grabadora en el servidor donde este instalado eBox e introducir
                        un disco virgen o regrabable. La copia de seguridad residirá en el 
                         disco y no aparecera entrada alguna en la lista de backups.
			</para>

			<note>
				<para>
				Es importante recordar que la configuración de la que se hace 
				copia de seguridad es la última guardada a través del enlace
				correspondiente en el menú horizontal superior.
				</para>
			</note>
		</section>

		<section>
			<title>Restaurar desde backup</title>
			<para>
			Puede restaurar el sistema cargando un fichero de 
			backup de su disco duro, que puede seleccionar directamente a través de
			un selector de ficheros que se abrirá al pinchar el botón 
			correspondiente y presionando en <guilabel>Restaurar</guilabel>. 
			Esta opción es útil para restaurar copias de seguridad de configuraciones
			determinadas exportadas a otros dispositivos de almacenamiento.
			</para>
		</section>
		
		<section>
			<title>Restaurar desde CD/DVD</title>
			<para>
                         Esta opción nos permite restaurar el sistema desde un CD
                         o DVD de backup creado desde esta pagina.
			</para>
		</section>

		<section>
			<title>Lista de backups de la configuración</title>
			<para>
			La lista de backups contiene las copias de seguridad de eBox realizadas 
			durante	el período de funcionamiento.	Las acciones de esta lista, 
			situadas a la derecha de cada elemento, permiten restaurar un backup,
			descargar un fichero con el backup a su disco duro, grabarlo en 
                        un disco CD/DVD o eliminar un backup de la lista.
			</para>
		</section>
	</section>

	<section id='sect-ebox-halt'>
		<!-- System->Halt/Reboot -->
		<title>Reinicio/Apagado del sistema</title>

		<para>
		El interfaz para apagar o reiniciar el computador	sobre el que funciona 
		su sistema eBox es accesible a través de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>Apagar</guimenuitem> o <guimenuitem>reiniciar</guimenuitem>
			</menuchoice>.
		</para>

		<para>
		No se debe olvidar que si el sistema eBox es la puerta de enlace
		para la conexión a Internet, se perderá dicha conexión mientras 
		la máquina esté	apagada o reiniciándose.
		</para>
	</section>

	<section id='sect-ebox-bug'>
		<!-- System->Bug report -->
		<title>Generación de informes de error</title>

		<para>
		Si se encuentra alguna anomalía durante el funcionamiento de eBox
		se puede generar un fichero con el informe de error correspondiente en 
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>Informe de error</guimenuitem>
			</menuchoice>
		y enviarlo por correo electrónico a support@ebox-platform.com
		</para>
	</section>

	<section id='sect-ebox-datetime'>
		<!-- System->Date/Time -->
		<title>Configuración horaria</title>

		<para>
		Se accede a la configuración horaria a través de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>Fecha/hora</guimenuitem>
			</menuchoice>
		y
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>Zona horaria</guimenuitem>
			</menuchoice>	
		</para>

		<para>
		En
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>Fecha/hora</guimenuitem>
			</menuchoice>
		se permite ajustar la fecha y la hora de eBox. Existen dos opciones distintas
		para ajustar la fecha y la hora correctamente: manualmente, deshabilitando la
		sincronización con un servidor NTP, y a través de un servidor NTP externo,
		habilitando la sincronización con un servidor NTP
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Manualmente</term>
				<listitem>
					<para>
					Si la sincronización con otro servidor NTP está desactivada, el ajuste de
					fecha y hora será manual, seleccionando los valores correspondientes a 
					través de las listas desplegables que se muestran en la pantalla tanto para
					la fecha como para la hora del sistema.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Por medio de otro servidor NTP</term>
				<listitem>
					<para>
					Si la sincronización de hora y fecha con un servidor NTP está activada se
					mostrará una pantalla de configuración en la que se podrán especificar
					hasta tres servidores NTP de los que eBox obtendrá la hora y fecha
					actuales teniendo en cuenta la zona horaria configurada en el sistema.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		</para>

		<para>
		A través de
			<menuchoice>
				<guimenu>Sistema</guimenu>
				<guimenuitem>Zona horaria</guimenuitem>
			</menuchoice>
		se puede configurar la zona horaria en la que se encuentra el sistema, 
		sólo tiene que seleccionar una zona geográfica de la lista desplegable
		de la izquierda y una ciudad de la lista desplegable de la derecha que
		pertenezcan a su huso horario y aceptar la configuración.
		</para>

		<warning>
			<para>
			Al realizar un cambio en la configuración horaria del sistema 
			se reiniciarán todos los servicios de eBox.
			</para>
		</warning>
	</section>
	
</chapter>
