	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-system">

	<title>Configuración del sistema</title>

	<section id='sect-ebox-general'>
		<!-- System->General -->
		<title>Configuración general del interfaz de usuario</title>

		<para>Se accede a la configuración general del interfaz a través de
		<menuchoice>
			<guimenu>Sistema</guimenu>
			<guimenuitem>General</guimenuitem>
		</menuchoice>
		del menú lateral izquierdo.
		</para>

		<para>Desde esta sección puede hacer tres cambios significativos
		sobre el interfaz de administración de eBox:</para>

		<section>
			<title>Cambiar contraseña</title>
			<para>Introduzca la contraseña actual, la nueva, confirme dicha
			contraseña introduciéndola una vez más y después confirme los
			cambios en el formulario. Para hacer efectivos estos cambios no
			olvide guardar su configuración de forma definitiva.</para>
		</section>

		<section>
			<title>Selección de Idioma</title>
			<para>Seleccione de la lista desplegagle el idioma que prefiera y
			confirme los cambios aceptando el formulario. No es necesario
			guardar los cambios de forma global para que el cambio sea
			efectivo.</para>
		</section>

		<section>
			<title>Puerto TCP de la interfaz de administración</title>

			<para>Si cambia el puerto a un valor diferente al 443, acepta el
			formulario y guarda los cambios podrá acceder usando la
			dirección:<ulink url="#">https://hostname:PUERTO/eBox</ulink></para>

			<para>Ha de tener en cuenta que cuando guarde los cambios, después
			de cambiar el puerto del interfaz de administración, tardará unos
			segundos hasta poder acceder usando la nueva dirección.</para>
		</section>

	</section>

	<section id='sect-ebox-backup'>
		<!-- System->Backup -->
		<title>Backups de la configuración</title>

		<para>Acceda a la gestión de backups de eBox a través de 
		<menuchoice>
			<guimenu>Sistema</guimenu>
			<guimenuitem>Backups</guimenuitem>
		</menuchoice>
		del menú lateral izquierdo. 
		</para>

		<para>Desde el interfaz de backups básicamente podrá guardar la última
		configuración guardada de eBox o recuperarla.</para>

		<section>
			<title>Guardar la configuración actual</title>
			<para>Después de introducir una descripción y guardar los cambios
			en el formulario aparecera una nueva entrada en la lista de
			backups de la configuración, indicando la descripción y la fecha
			de realización del backup.</para>
		</section>

		<section>
			<title>Recuperar la configuración</title>
			<para>Puede recuperar la configuración subiendo el fichero de 
			backup de su disco duro y presionando en restaurar.</para>
		</section>

		<section>
			<title>Lista de backups de la configuración</title>
			<para>Desde las acciones de esta lista, situadas a la derecha de
			cada elemento, podrá, por este orden, restaurar un backup,
			descargar un fichero con el backup a su disco duro o eliminar un
			backup de la lista.</para>
		</section>

	</section>

	<section id='sect-ebox-halt'>
		<!-- System->Halt/Reboot -->
		<title>Reinicio/Apagado del sistema</title>

		<para>Podrá acceder al interfaz para apagar o reiniciar el computador
		sobre el que funciona su sistema eBox a través de 
		<menuchoice>
			<guimenu>Sistema</guimenu>
			<guimenuitem>Apagar o reiniciar</guimenuitem>
		</menuchoice>.
		</para>

		<para>Tenga en cuenta que si su sistema eBox es la puerta de enlace
		para su conexión a Internet la perderá mientras la máquina esté
		apagada.</para>

	</section>

	<section id='sect-ebox-bug'>
		<!-- System->Bug report -->
		<title>Generación de informes de error</title>

		<para>Si encuentra alguna anomalía durante el funcionamiento de eBox
		puede generar un fichero con el informe de error correspondiente en 
		<menuchoice>
			<guimenu>Sistema</guimenu>
			<guimenuitem>Informe de error</guimenuitem>
		</menuchoice>
		y enviarlo por correo electrónico a support@ebox-platform.com
		</para>

	</section>

	<section id='sect-ebox-datetime'>
		<!-- System->Date/Time -->
		<title>Configuración horaria</title>
		<para>FIXME: añadir aqui tambien la configuración de la zona horaria.</para>
	</section>

</chapter>
