	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<!-- PARA JORGE -->
<chapter id="ch-network">

	<title>Configuración de la red</title>

	<section id='sect-ebox-interfaces'>
		<!-- Network->Interfaces -->
		<title>Interfaces de red</title>

		<para>
		Se accede a la configuración de los interfaces de red a través de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Red</guimenu>
				<guimenuitem>Interfaces</guimenuitem>
			</menuchoice>
		en el menú lateral izquierdo.
		</para>

		<para>
		Para cada interfaz de red podemos establecer un nuevo nombre útil para 
		diferenciarla y el método de configuración de la misma. Los métodos de 
		configuración son:
		</para>

		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Estático</term>
				<listitem>
					<para>
					Asigna de forma permanete una dirección IP al
					interface de red. Una vez seleccionado este método podrá
					establecer si la interfaz de red es
					externa<footnote><para><!--FIXME--></para></footnote>, 
					su dirección IP y su máscara de red.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>DHCP</term>
				<listitem>
					<para>
					Al seleccionar este método la interfaz de red se configurará 
					de forma automática si hay un	servidor DHCP en la red. El único 
					parámetro configurable es la elección del interfaz como externo.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Trunk 802.1Q</term>
				<listitem>
					<para><!--FIXME--></para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>No configurado</term>
				<listitem>
					<para>
					No se establece ninguna configuración para el interfaz de	red
					que, por tanto, no se podrá utilizar en ningún servicio.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>

		<section>
			<title>Interfaces virtuales</title>
			<para>
			Una interfaz virtual es aquella que se adjunta a una interfaz real, 
			y se utiliza para escuchar o servir una dirección IP extra a la real, 
			es decir podemos hacer que nuestra interfaz real atienda dos redes 
			diferentes con sólo crear o agregar una interfaz virtual.
			</para>
			<para>
			Es posible crear interfaces virtuales asociadas a cualquier
			interfaz configurada como estática.
			</para>
			<para>
			Una vez configurada la interfaz estática aparecerá un
			formulario para añadir interfaces virtuales en el cual se asigna el
			nombre, la dirección IP y la máscara de red.
			</para>
		</section>

	</section>

	<section id='sect-ebox-dns'>
		<!-- Network->DNS -->
		<title>Servidores DNS</title>

		<para>
		Se pueden especificar las direcciones IP de los servidores DNS a
		través de los cuales se desea resolver nombres. 
		</para>
		
		<warning>
			<para>
			Se debe tener en cuenta que, si sus interfaces de red están 
			configuradas por DHCP, esta configuración puede ser sobreescrita.
			</para>
		</warning>
	</section>

	<section id='sect-ebox-routes'>
		<!-- Network->Routes -->
		<title>Rutas</title>

		<para>
		Se accede a la configuración de las rutas a través de
			<menuchoice>
				<guimenu>Red</guimenu>
				<guimenuitem>Rutas</guimenuitem>
			</menuchoice>.
		</para>

		<section>
			<title>Ruta por defecto</title>
			<para>
			La ruta por defecto corresponderá, normalmente, con la
			dirección IP del router de la subred.
			</para>
		</section>

		<section>
			<title>Rutas estáticas</title>
			<para><!--FIXME--></para>
		</section>
	</section>

	<section id='sect-ebox-diagnostics'>
		<!-- Network->Diagnostics -->
		<title>Herramientas de diagnóstico</title>

		<para>
		Se pueden usar estas herramientas para comprobar que la 
		configuración de red es correcta.
		</para>

		<para>
		Desde 
			<menuchoice>
				<guimenu>Red</guimenu>
				<guimenuitem>Diagnóstico</guimenuitem>
			</menuchoice>
		se puede realizar un ping a una máquina que sea alcanzable a través de
		sus interfaces de los red o se podrá resolver un nombre de dominio.
		</para>

		<para>
		El resultado de estas operaciones se mostrará en esta misma
		página y corresponde a la salida estándar de las órdenes
		<command>ping</command> y <command>dig</command> respectivamente.
		</para>
	</section>

</chapter>
