	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<!-- PARA JORGE -->
<chapter id="ch-network">

	<title>Configuración de la red</title>

	<section id='sect-ebox-interfaces'>
		<!-- Network->Interfaces -->
		<title>Interfaces de red</title>

		<para>
		Se accede a la configuración de los interfaces de red a través de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Red</guimenu>
				<guimenuitem>Interfaces</guimenuitem>
			</menuchoice>
		en el menú lateral izquierdo.
		</para>

		<para>
		Para cada interfaz de red podemos establecer un nuevo nombre y el
		método de configuración de la misma. Los métodos de configuración son:
		</para>

		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Estático</term>
				<listitem>
					<para>
					Asigna de forma permanete una dirección IP al
					interface de red. Una vez seleccionado este método podrá
					establecer si la interfaz de red es
					externa<footnote><para>FIXME</para></footnote>, 
					su dirección IP y su máscara de red.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>DHCP</term>
				<listitem>
					<para>
					Al seleccionar este método la interfaz de red se 
					configurará de forma dinámica si hay un
					servidor DHCP en la red. El único parámetro configurable es la
					elección del interfaz como externo.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Trunk 802.11q</term>
				<listitem>
					<para>FIXME</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>No configurado</term>
				<listitem>
					<para>
					No se establece ninguna configuración para el interfaz de	red.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>

		<section>
			<title>Interfaces virtuales</title>
			<para>
			Es posible crear interfaces virtuales asociadas a cualquier
			interfaz configurada como estática.
			</para>
			<para>
			Una vez configurada la interfaz estática aparecerá un
			formulario para añadir interfaces virtuales en el cual se asigna el
			nombre, la dirección IP y la máscara de red del nuevo interfaz de red
			virtual.
			</para>
		</section>

	</section>

	<section id='sect-ebox-dns'>
		<!-- Network->DNS -->
		<title>Servidores DNS</title>

		<para>
		Se pueden especificar las direcciones IP de los servidores DNS a
		través de los cuales se desea resolver nombres. Se debe tener en cuenta 
		que, si sus interfaces de red están configuradas por DHCP, esta configuración 
		puede ser sobreescrita.
		</para>
	</section>

	<section id='sect-ebox-routes'>
		<!-- Network->Routes -->
		<title>Rutas</title>

		<para>
		Se accede a la configuración de las rutas a través de
			<menuchoice>
				<guimenu>Red</guimenu>
				<guimenuitem>Rutas</guimenuitem>
			</menuchoice>.
		</para>

		<section>
			<title>Ruta por defecto</title>
			<para>
			La ruta por defecto corresponderá, normalmente, con la
			dirección IP de su router.
			</para>
		</section>

		<section>
			<title>Rutas estáticas</title>
			<para>FIXME</para>
		</section>
	</section>

	<section id='sect-ebox-diagnostics'>
		<!-- Network->Diagnostics -->
		<title>Herramientas de diagnóstico</title>

		<para>
		Puede usar estas herramientas para comprobar que ha establecido
		una configuración de red correcta.
		</para>

		<para>
		Desde 
			<menuchoice>
				<guimenu>Red</guimenu>
				<guimenuitem>Diagnóstico</guimenuitem>
			</menuchoice>
		podrá realizar un ping a una máquina que sea alcanzable a través de
		sus interfaces de red o podrá resolver un nombre de dominio.
		</para>

		<para>
		El resultado de estas operaciones se mostrará en esta misma
		página y corresponde a la salida estándar de los comandos de GNU/Linux
		<command>ping</command> y <command>dig</command> respectivamente.
		</para>
	</section>

</chapter>
