<chapter id="ch-objects">

	<title>Objetos de red</title>

	<section id='sect-objects-desc'>
		<title>¿Qué son los objetos de red?</title>

		<para>
		Los objetos de red son una manera de poner nombre a un 
		elemento de una red o a un conjunto de ellos. Sirven para 
		simplificar la gestión de la configuración de la red pudiendo 
		elegir comportamientos para elementos individuales o conjuntos 
		de elementos con un sólo nombre explicativo.
		</para>

		<para>
		Por ejemplo, pueden servir para ponerle un nombre a una direccion IP
		o a un grupo de direcciones IP. En el caso de ser un grupo de 
		direcciones IP, en lugar de definir reglas de acceso cada una de las 
		direcciones, bastaría simplemente con definirlas para el objeto de red
		para que todas las direcciones pertenecientes al objeto adquirieran dicha
		configuración.
		</para>
	</section>

	<section id='sect-objects-manage'>
		<!-- Objects -->
		<title>Gestión de objetos de red</title>

		<para>
		Los objetos de red con los que trabaja eBox se pueden crear, modificar y
		borrar de una forma sencilla e intuitiva gracias al interfaz web.
		</para>

		<section id="create-object">
			<title>Creación de objetos</title>

			<para>
			La creación de nuevos objetos se lleva a cabo desde el menú
				<menuchoice><guimenu>Objetos</guimenu></menuchoice>
			.
			</para>

			<para>
			Para ello, se debe introducir el el nombre del
			objeto en el recuadro a tal efecto, y pulsar sobre
				<guibutton>Crear</guibutton>
			.
			</para>

			<para>
			El siguiente paso es introducir los miembros del objeto en la
			pantalla que aparece. Para cada miembro se pueden definir:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem><para><guilabel>Nombre</guilabel>
				: el nombre con el que se va a designar ese miembro
				</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Dirección IP</guilabel>
				: la dirección IP	del miembro
				</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Máscara de red</guilabel>
				: la máscara de	red, utilizando la notación CIDR
				</para></listitem>
				<!-- FIXME: poner equivalencias entre notación CIDR y dotted
				subnet -->
				<listitem><para><guilabel>MAC</guilabel> 
				(opcional): la dirección hardware -o dirección MAC- del 
				interfaz de red	correspondiente a la dirección IP
				</para></listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
			Una vez introducidos los campos oportunos, pulsar sobre
			la <guilabel>Acción</guilabel> correspondiente a añadir.
			</para>
		</section>

		<section id="edit-object">
			<title>Edición de objetos</title>

			<para>
			Para editar un objeto de la lista de objetos, basta con pulsar 
			sobre el icono de la <guilabel>Acción</guilabel> 
			correspondiente a editar. El método de edición es exactamente el
			mismo que el usado para creación.
			</para>
		</section>

		<section id="delete-object">
			<title>Eliminación de objetos</title>

			<para>
			Para eliminar un objeto que se encuentre en la lista de objetos	actuales, 
			debe pulsarse sobre el icono de la <guilabel>Acción</guilabel> 
			correspondiente a borrar.
			</para>
		</section>
	</section>
	
</chapter>
