	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-proxy">

	<title>Proxy HTTP</title>

	<section id='sect-proxy-general'>
		<!-- Proxy->General -->
		<title>Configuración general</title>

		<para>
		Mediante
		<menuchoice>
			<guimenu>Proxy HTTP</guimenu>
			<guimenuitem>General</guimenuitem>
		</menuchoice>
		se accede a la configuración general del proxy HTTP de
		eBox. 
		</para>

		<para>
		En la ventana de configuración es posible habilitar
		o deshabilitar el proxy utilizando el menu desplegable
		superior. El resto de opciones se detallan a continuación:
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Proxy transparente</term>
				<listitem>
					<para>
					Si el proxy transparente está habilitado, todos
					los usuarios de eBox utilizarán el proxy
					obligatoriamente y sin darse cuenta. Si se
					deshabilita, habría que configurar los exploradores
					de cada uno de los usuarios para que se conectaran
					a través del proxy.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Puerto</term>
				<listitem>
					<para>
					Asigna un número de puerto para el proxy, este es 
					el puerto al que se conectarán los navegadores
					para acceder a internet a través del proxy.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Restricción de contenidos</term>
				<listitem>
					<para>
					Permite establecer un nivel de restricción para
					contenidos que tienen que ver con sexo y violencia
					en elementos que se encuentren filtrados por el proxy.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Política global</term>
				<listitem>
					<para>
					Corresponde a la política que tendrán por defecto los 
					usuarios que utilicen el proxy. Se puede elegir entre
					permitir el acceso libre y sin restricciones,
					filtrar el acceso con la restricción de contenidos
					explicada en el apartado anterior o denegar el acceso
					completamente. Posteriormente esta política puede
					ser modificada para cada uno de los casos concretos de
					usuarios y dominios para los cuales se desea un
					comportamiento específico, tal y como se explica en
					las siguientes secciones.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		</para>
		
		<warning>
		Si se estableciera una configuración que denegara el acceso al 
		interfaz de administración desde las máquinas que utilicen
		eBox, se tendría que conectar a dicho interfaz desde esas máquinas
		directamente,	evitando la mediación del proxy.
		</warning>
	</section>

	<section id='sect-proxy-content-lists'>
		<!-- Proxy->Policy -->
		<title>Listas de dominios prohibidos y permitidos</title>

		<para>
		Dentro de
		<menuchoice>
			<guimenu>Proxy HTTP</guimenu>
			<guimenuitem>Dominios permitidos</guimenuitem>
		</menuchoice>
		y
		<menuchoice>
			<guimenu>Proxy HTTP</guimenu>
			<guimenuitem>Dominios denegados</guimenuitem>
		</menuchoice>
		se pueden especificar los dominios que se desean 
		permitir o denegar para todos los usuarios de eBox.
		La clasificación de los distintos dominios en estas listas
		es prioritaria sobre cualquier otra configuración del proxy.
		</para>

		<para>
		Para ello sólo es necesario agregar a la lista correspondiente 
		los dominios a los que se desea permitir o denegar el acceso.
		Simplemente hay que escribir el nombre completo del dominio del
		que se desea modificar el comportamiento por defecto y hacer click
		en el boton de acción añadir. El formato correcto para el nombre
		del dominio es dominio.extension, por ejemplo: "warp.es".
		</para>

		<para>
		Si se desea eliminar un dominio de cualquiera de las listas basta 
		con	utilizar el boton de acción de borrar correspondiente al
		dominio que se desea suprimir de la lista.
		</para>

		
	</section>

	<section id='sect-proxy-content-policy'>
		<!-- Proxy->Policy -->
		<title>Establecimiento de políticas</title>

		<para>
		Por medio de
		<menuchoice>
			<guimenu>Proxy HTTP</guimenu>
			<guimenuitem>Políticas</guimenuitem>
		</menuchoice>
		es posible establecer una política de conexión específica para un 
		<link linkend='ch-objects'>objeto de red</link> concreto, permitiendo
		así una configuración distinta para cada uno de los objetos	creados 
		en eBox. Esta configuración se antepondrá a la política	global de 
		eBox para los objetos seleccionados.
		</para>
	</section>

</chapter>
