	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-printers">

	<title>Impresoras</title>

	<section id='sect-printers-new'>
		<!-- eBox->Add printer -->
		<title>Creación de una impresora</title>

		<para>
		Se pueden crear impresoras en eBox a través de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Impresoras</guimenu>
				<guimenuitem>Añadir impresora</guimenuitem>
			</menuchoice>
		. Cada impresora creada podrá ser compartida en la red,
		permitiendo	o denegando el acceso a usuarios y grupos de 
		usuarios para su uso.
		</para>

		<para>
		La creación una impresora en eBox requiere conocer información
		acerca de qué tipo de conexión tiene con eBox, fabricante, 
		modelo y driver si se quiere asegurar	un correcto funcionamiento. 
		El sistema irá solicitando los datos y ofreciendo las 
		posibilidades existentes al usuario	para que configure 
		la impresora de una manera sencilla e	intuitiva.
		</para>
	</section>

	<section id='sect-printers-admin'>
		<!-- eBox->Printers admin -->
		<title>Gestión de impresoras</title>

		<para>
		Por medio de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Impresoras</guimenu>
				<guimenuitem>Administrar impresoras</guimenuitem>
			</menuchoice>
		podemos acceder a la administración de impresoras de eBox.
		</para>

		<para>
		Desde aquí podremos consultar y modificar el estado actual
		de la compartición de impresoras en el sistema y visualizar 
		la lista de impresoras configuradas en el sistema, así como 
		eliminarlas de eBox o modificar su estado y parámetros actuales.
		</para>

		<para>
		En cualquier momento después de la creación de una impresora, 
		es posible borrarla pinchando en la acción correspondiente de 
		la impresora seleccionada, o acceder a su configuración específica
		con la acción editar de dicha impresora. 
		</para>

		<para>
		Si se decide editar la configuración de una impresora, aparecerá 
		una ventana de configuración con cuatro pestañas que darán acceso
		a cada uno de los aspectos de administración de la impresora:
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Detalles de la impresora</term>
				<listitem>
					<para>
					Donde se consultan y modifican los detalles correspondientes
					a fabricante, modelo y driver de la impresora seleccionada.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Opciones del driver</term>
				<listitem>
					<para>
					Las opciones configurables dependerán del driver instalado.
					eBox mostrará, en la mayoría de los casos, una lista con los 
					posibles valores para cada una de las opciones facilitando 
					el proceso de configuración y evitando valores incorrectos de
					los parámetros configurados.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Opciones de configuración</term>
				<listitem>
					<para>
					En este apartado se permite modificar el método de conexión
					de la impresora con eBox. Dependiendo de si es USB, paralelo,
					impresora de red o samba, las opciones configurables serán 
					distintas.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Trabajos pendientes</term>
				<listitem>
					<para>
					Se muestran los trabajos que tiene pendientes la impresora
					seleccionada. De cada trabajo se muestra identificador,
					propietario, nombre, tamaño y fecha de creacion. Un trabajo
					también puede ser cancelado utilizando el botón de acción 
					correspondiente, eliminándolo así de la cola de trabajos de
					la impresora.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		</para>
	</section>

</chapter>
