<chapter id="ch-users">

	<title>Gestión de usuarios</title>

	<section id='sect-users-users'>
		<!-- Users -->
		<title>Cuentas de usuario</title>

		<para>
		A través de 
		<menuchoice>
			<guimenu>Usuarios</guimenu>
                        <guimenuitem>Añadir Usuario</guimenuitem>
		</menuchoice>
		es posible crear usuarios de eBox y modificar la 
		configuración asignada a cada uno de ellos.
		</para>

		<para>
		Para crear un usuario basta con introducir la 
		información en el formulario que se muestra en la
		ventana de configuración y hacer click en 
		<guibutton>Crear</guibutton>. 
		Hay campos para introducir nombre de usuario, nombre real, 
		un comentario sobre el usuario, su contraseña (con confirmación) 
		y el grupo al que pertenecerá, si existe. 
		</para>

		<para>
		Posteriormente, la configuración de cada usuario creado 
		puede ser modificada seleccionando el usuario en la
                tabla disponible en
                <menuchoice>
                  <guimenu>Usuarios</guimenu>
                  <guimenuitem>Editar Usuario</guimenuitem>
                </menuchoice> y pinchar en el icono que muestra el
                <guiicon>lápiz</guiicon>.
		</para>

		<para>
		La ventana de edición de usuarios es dinámica, lo cual quiere
		decir que su contenido cambiará dependiendo de los módulos 
		que estén instalados en eBox. Hay dos bloques que serán fijos
		dentro de la ventana: en la parte superior se mostrara la información
		general del usuario para permitir su modificación, incluyendo 
		comentario,	nombre y contraseña (con confirmación); en la parte
		inferior aparecerá un botón Eliminar usuario que borrará el 
		usuario de eBox, así como sus dependencias con los módulos
		instalados. Entre estos dos bloques puede aparecer información 
		referente a cada uno de los módulos de eBox que se encuentren
		instalados y habilitados y puedan ofrecer servicio a usuarios de
		manera individualizada: cuentas de correo, compartición de
		archivos, acceso a impresoras... Cada módulo tiene una
                sección donde explica su interacción con usuarios y grupos.
		</para>
	</section>

	<section id='sect-users-groups'>
		<!-- Groups -->
		<title>Grupos de usuarios</title>

		<para>
		Entrando en 
		<menuchoice>
			<guimenu>Grupos</guimenu>
		</menuchoice>
		se pueden crear grupos nuevos o editar la configuración de 
		los grupos existentes.
		</para>

		<para>
		Para crear un grupo nuevo sólo es necesario introducir un
		nombre de grupo, un comentario sobre el grupo (opcional) y
		hacer click en el botón Crear.
		</para>

		<para>
		Si se desea editar un grupo, al igual que para la edición de 
		usuarios, simplemente hay que seleccionarlo en la lista desplegable 
		inferior y pulsar el botón Editar.
		</para>

		<para>
		La ventana de edición de grupos es dinámica al igual que la
		de usuarios y también incluye dos bloques	de configuración fijos: 
		en la parte superior se permite cambiar	el comentario del grupo y 
		los usuarios que pertenecen o no pertenecen a dicho grupo; y en la 
		parte inferior se muestra un botón <guibutton>Eliminar</guibutton> 
		grupo que borrara el grupo de eBox y todas las dependencias del grupo 
		con los módulos que se encuentren instalados. Entre los dos bloques 
		se mostrará la información que tiene que ver con los módulos instalados 
		que se encuentran habilitados en el momento actual y que poseen alguna 
		configuración específica para grupos de usuarios.
		</para>
	</section>

</chapter>
