<chapter id="ch-files">

	<title>Servidor de ficheros</title>
	<!-- File Sharing -->

	<section id='sect-files'>
	  <title>Servidor de ficheros</title>

	  <para>
	    Se accede a la configuración de la compartición de ficheros
	    a través de 
	    <menuchoice>
	      <guimenu>Compartir ficheros</guimenu>
	    </menuchoice>
	    .
	    Para activar la compartición de ficheros simplemente seleccione
	    de la lista desplegable de estados, en la parte superior
	    de la ventana de configuración, el estado habilitado y acepte
	    el cambio pulsando en cambiar.
	  </para>
	  
	  <para>
	    Hay dos modos de funcionamiento para este módulo. Se puede
	    comportar como un simple servidor de ficheros usando el
	    protocolo SMB/CIFS o también como un método de
	    autenticación centralizado usando Primary Domain
	    Controller (PDC) para entrar en sistemas basados en
	    Windows NT.
	  </para>

	  <para>
	    Ambos modos de funcionamiento necesitan tener los
	    siguientes campos configurados:
	    <variablelist>
	      <varlistentry>
		<term>Nombre de dominio</term>
		<listitem>
		  <para>
		    Sólo las máquinas y usuarios que pertenezcan al
		    mismo dominio pueden compartir sus ficheros entre
		    ellos. Con este nombre eBox será reconocido dentro
		    de la red de área local.
		  </para>
		</listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
		<term>Nombre de netbios</term>
		<listitem>
		  <para>
		    Nombre aplicado al entorno antiguo NetBIOS que
		    hace a eBox tener un nombre dentro del entorno Windows.
		  </para>
		</listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
		<term>Descripción</term>
		<listitem>
		  <para>
		    Descripción de la máquina eBox que se situa junto
		    al nombre de Netbios para dar una detallada
		    descripción dentro de los recursos de la red.
		  </para>
		</listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
		<term>Límite de couta</term>
		<listitem>
		  <para>
		    Límite de tamaño de disco en MB a usar por cada uno 
		    de los usuarios. Si no se quieren imponer restricciones
		    de tamaño es suficiente poner en este campo un cero.
		  </para>
		</listitem>
	      </varlistentry>
	    </variablelist>
	  </para>
	</section>

	<section id='sect-shared-files'>
	  <title>
	    Directorios compartidos para usuarios y grupos
	  </title>
	  <para>
	    Si el módulo de compartir ficheros está instalado y
	    habilitado en eBox, quizá quieras compartir ficheros entre
	    usuarios del mismo grupo o publicar ficheros dentro de la
	    red de área local. Para conseguirlo, deberías ir a 
	    <menuchoice>
	      <guimenu>Usuarios</guimenu>
	    </menuchoice>
	    y editar al usuario que pueda publicar ficheros en la red
	    local. Allí, se puede habilitar al usuario para hacerlo y,
	    lo que es más, darle derechos de administrador para que
	    pueda añadir máquinas al dominio, si el modo de
	    funcionamiento es <emphasis>PDC</emphasis>. Visita la
	    sección de <link
	    linkend='sect-users-users'>usuarios</link> para saber más
	    sobre la configuración de usuarios eBox.
	  </para>

	  <para>
	    Si quieres compartir un directorio entre los usuarios
	    dentro de un mismo grupo, debes ir a 
	    <menuchoice>
	      <guimenu>Grupos</guimenu>
	    </menuchoice>
	    y editar el grupo que quieras. Allí puedes poner un nombre
	    para ese directorio.
	  </para>

	  <note>
	    <para>
	      Los permisos actuales para los ficheros permiten leer,
	      escribir y ejecutar al propietario y leer y escribir a
	      los usuarios del grupo. Respecto a los subdirectorios,
	      el bit setgid está puesto, así que el propio de los
	      subdirectorios del grupo será el propio grupo. Además,
	      el acceso será total para el grupo.
	    </para>
	  </note>
	</section>
	
</chapter>
