	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-mail">

	<title>Servidor de correo</title>

	<section id='sect-mail-config'>
		<!-- Mail->General->Settings -->
		<title>Configuración general</title>

		<para>
		Para acceder a la configuración general del servidor de
		correo de eBox hay que entrar en 
		<menuchoice>
			<guimenu>Correo</guimenu>
			<guimenuitem>General</guimenuitem>
		</menuchoice>
		. En la ventana de configuración, en la parte superior, 
		aparecerán varias pestañas referentes a distintos aspectos 
		de configuración del servidor de correo:
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Servicios</term>
				<listitem>
					<para>
					En la pestaña de servicios se permite habilitar o deshabilitar
					el servidor de correo, requerir autenticación para los usuarios
					que se conecten al servidor de correo o permitir acceso libre y
					utilizar o no TLS para cifrar la comunicación SMTP con el servidor. 
					También se permite desde aquí habilitar POP3 e IMAP así como
					obligar al usuario a utilizar SSL, permitirselo o prohibirselo.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Configuración</term>
				<listitem>
					<para>
					La configuración que se muestra en esta pestaña permite fijar
					un servidor para hacer relay simplemente utilizando su IP, así
					como establecer un límite de tamaño de mensaje aceptado por el
					servidor de correo y un límite de tamaño para las nuevas cuentas
					de correo por defecto. En la parte inferior se puede concretar
					una política de relay para cada uno de los objetos de red de
					eBox que tendrá preferencia para el objeto sobre la configuración
					general establecida en la pestaña Servicios.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Filtro externo</term>
				<listitem>
					<para>
					Desde esta pestaña podemos habilitar un filtro externo para 
					filtrar los mensajes de correo de eBox. Para ello se debe fijar 
					un puerto en la máquina de eBox para poder establecer
					la comunicación y conocer la direccion IP y el puerto donde se
					encuentra el filtro.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		</para>
	</section>

	<section id='sect-mail-vdomain'>
		<!-- Mail->Virtual domains-->
		<title>Gestión de dominios</title>

		<para>
		En 
		<menuchoice>
			<guimenu>Correo</guimenu>
			<guimenuitem>Dominios Virtuales</guimenuitem>
		</menuchoice>
		se pueden administrar los dominios virtuales, que dan nombre
		de dominio a las cuentas de correo de los distintos
		usuarios de eBox. 
		</para>

		<para>
		Para crear un dominio basta con elegir un nombre para el
		dominio y un tamaño por defecto para los buzones de correo
		de los usuarios de eBox que pertenezcan al dominio. Posteriormente
		se puede modificar el tamaño por defecto de los buzones e incluso
		forzar el cambio de los buzones ya existentes a ese tamaño desde el 
		menú al que se accede utilizando el boton de accion 
		<guibutton>Editar</guibutton> del dominio correspondiente. 
		Si se desea borrar uno de los dominios existentes simplemente se 
		debe pulsar el boton de acción correspondiente a borrar de dicho dominio.
		</para>
	</section>

	<section id='sect-mail-accounts'>
		<title>Cuentas y alias de correo</title>

		<para>
		Si el módulo de correo está instalado y activado en eBox y se desea 
		crear una cuenta de correo para un determinado usuario, habrá que 
		hacerlo a través de
		<menuchoice>
			<guimenu>Usuarios</guimenu>
		</menuchoice>
		editando el usuario correspondiente, donde también se podrá fijar un
		alias para la dirección de correo. Ver 
		<link linkend='sect-users-users'>Cuentas de usuario</link> para saber
		cómo acceder a la configuración de un usuario de eBox.
		</para>

		<para>
		Para poner alias a grupos de usuarios hay que acceder a la configuración
		del grupo usando 
		<menuchoice>
			<guimenu>Grupos</guimenu>
		</menuchoice>
		. Si el módulo de correo está activado se podrá fijar un alias para
		todos los miembros del grupo. Ver 
		<link linkend='sect-users-groups'>Grupos de usuarios</link> para saber cómo
		se accede a la configuración de un grupo.
		</para>
	</section>

</chapter>
