<chapter id="ch-dhcp">

	<title>Servidor DHCP</title>
	
	<section id="dhcp-serv-sect">
          <title>Servidor DHCP</title>
          
          <para>
            Se puede acceder a la configuración del servidor DHCP
            a través de 
            <menuchoice>
              <guimenu>DHCP</guimenu>
            </menuchoice>
            .
          </para>

          <para>
            Sólo se podrá configurar el servidor DHCP si hay algún 
            interfaz de red configurado como estático. Si hay varios
            interfaces configurados como estáticos se podrá elegir cuál
            de ellos configurar a través del selector que está en la parte
            superior de la configuración. El servidor DHCP funciona
            también con interfaces estáticos virtuales. Para servir
            direcciones IP en un interfaz estático se requiere tener
            al menos un rango de direcciones o una asignación estática
            configurada.
          </para>

          <para>
            Para activar el servidor DHCP, visite la <xref
            linkend="sect-mod-status"/> para obtener detalles de como
            hacerlo.
          </para>

          <para>
            Se puede configurar el funcionamiento del servidor DHCP 
            correspondiente en distintos aspectos:
            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term>Opciones</term>
                <listitem>
                  <para>Hay dos pestañas para establecer las opciones
                  para el servidor DHCP en el interfaz elegido:
                  <variablelist>
                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Opciones comunes</guilabel></term>
                      <listitem>
                        <para>Estas opciones configuran:
                        <variablelist>
                          <varlistentry>
                            <term>Puerta de enlace por defecto</term>
                            <listitem><para>Indica a los clientes DHCP
                            cual es el siguiente paso si no saben como
                            llegar al destino. Sus valores pueden ser
                            eBox misma, una dirección IP en formato
                            CIDR, ninguna o una puerta de enlace
                            configura en la <xref
                            linkend="sect-gateways"/>.</para>
                            </listitem>
                          </varlistentry>
                          <varlistentry>
                            <term>Dominio de búsqueda</term>
                            <listitem><para>Indica a los clientes DHCP
                            cual es el dominio de búsqueda de nombre a
                            añadir cuando no se da un dominio
                            completamente cualificado al servidor
                            DNS. Su valor puede ser uno específico,
                            ninguno o uno configurado en el
                            <link linkend="ch-dns">módulo DNS</link>.</para>
                            </listitem>
                          </varlistentry>
                          <varlistentry>
                            <term>Servidor de nombres primario</term>
                            <listitem><para>Indica a los clientes DHCP
                            cual es el servidor de nombre primario
                            para hacer consultas DNS. Su valor puede
                            ser eBox misma, una dirección IP o ninguno.</para>
                            </listitem>
                          </varlistentry>
                          <varlistentry>
                            <term>Servidor de nombres secundario</term>
                            <listitem><para>Indica a los clientes DHCP
                            cual es el servidor de nombres secundario
                            al que preguntar consultas DNS cuando el
                            primario está caído. Su valor es opcional
                            y si aparece debe ser una dirección IP de
                            máquina.</para>
                            </listitem>
                          </varlistentry>
                        </variablelist>
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Opciones avanzadas</guilabel></term>
                      <listitem>
                        <para>Este conjunto de opciones las deben
                        gestionar usuarios avanzados para fijar el
                        tiempo de alquiler y opciones de cliente ligero.
                        <variablelist>
                          <varlistentry>
                            <term>Tiempos de alquiler</term>
                            <listitem>
                              <para>El tiempo de alquiler es aquel en el
                              que una dirección IP servida es válida
                              en el servidor DHCP. Puedes modificar el
                              valor por defecto y el valor máximo ofrecido.</para>
                            </listitem>
                          </varlistentry>
                          <varlistentry>
                            <term>Cliente ligero</term>
                            <listitem>
                              <para>Estas opciones permite usar eBox
                              como servidor de clientes ligeros o
                              proxy. Actúa como proxy cuando el
                              servidor siguiente apunta a otro
                              computador. Se configura como servidor
                              cuando se pone como opción
                              <emphasis>eBox</emphasis>, luego incluye
                              todos los ficheros a cargar en cliente
                              ligero como ficheros de inicio y
                              parámetros en un directorio fijo
                              mostrado por la ayuda contextual
                              .</para>
                            </listitem>
                          </varlistentry>
                        </variablelist>
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>
                  </variablelist>
                </para>
                </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                <term>Rangos</term>
                <listitem>
                  <para>
                    Se pueden crear listas de rangos con los valores que se
                    quieran asignar a las máquinas de la red. Estas listas no deben
                    tener coincidencias entre sí y todas las direcciones asignables
                    deben pertenecer al rango disponible mostrado justo encima de
                    la lista de rangos.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>
              <varlistentry>
                <term>Asignaciones estáticas</term>
                <listitem>
                  <para>
                    Se puede asignar una dirección IP concreta (siempre que 
                    pertenezca al rango disponible) a una dirección MAC de 
                    la red. Para ello sólo hay que crear un elemento en la lista
                    de asignaciones estáticas que contenga la dirección MAC
                    de la máquina conocida y la IP que se le desea asignar.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            Ten en cuenta que cada opción en la lista de rangos y las
            asignaciones estáticas no se deben superponer entre
            ellas. No sólo el mismo interfaz sino también en los
            demás. Estas comprobaciones las hace eBox y se avisa
            cuando dichas guardas no se cumplen.
          </para>
        </section>
        
</chapter>
