	<!-- vim: ts=2 sw=2 tw=75
-->
<chapter id="ch-jabber">

	<title>Servidor Jabber</title>
	
	<section>
		<title>Servidor Jabber</title>
	
		<para>
		Se puede acceder a la configuración del servidor Jabber
		a traves de 
			<menuchoice>
				<guimenu>Jabber</guimenu>
			</menuchoice>
		y a través de las opciones de cada uno de los usuarios.
		</para>

		<para>El servidor de Jabber configura el acceso a una red de
		mensajería, para una red local o que pueda tener también acceso
		externo. Controla además el acceso por cada usuario, pudiendo
		aceptarles o denegarles la conexión a cada uno de ellos.</para>
		
		<para>Para activar el servidor Jabber, entre en su página de
		configuración, y seleccione, en la parte superior, la opción de
		Habilitado en la lista desplegable.</para>

		<para>Se puede configurar el comportamiento del servidor Jabber en los
		siguientes aspectos:
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Nombre del dominio</term>
					<listitem>
						<para>Las cuentas de un servidor Jabber tienen la forma
						usuario@dominio. Los usuarios deberán utilizar ese formato en sus
						clientes de Mensajería Instantánea para poder conversar. Por esta
						razón, el nombre del dominio deberá poderlo resolver el usuario en
						su propia máquina, así como el resto de servidores de internet si
						está configurado el acceso externo.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Conectar a la red global Jabber</term>
					<listitem>
						<para>El servidor Jabber tiene la capacidad de formar parte de la
						red de servidores Jabber, repartida por todo el planeta; o funcionar
						independientemente dentro de una red corporativa. Esta opción
						permite seleccionar el comportamiento deseado.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Soporte SSL</term>
					<listitem>
						<para>La autenticación y transmisión de datos entre el servidor
						Jabber y el usuario Jabber puede realizarse de tres formas:
							<itemizedlist>
								<listitem>
									<para>La primera, dando el valor "No" a la
									opción, hará que la comunicación sea en
									texto plano.</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>La segunda, "Opcional" permite que el
									usuario decida si desea que la comunicación
									se realice de forma segura, mediante SSL, o
									convencional.</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>Por último, si es "Requerido" el
									acceso por SSL, el cliente de mensajería
									instantánea del usuario deberá soportar tal
									opción, para que pueda conectarse al
									servidor Jabber.</para>
								</listitem>
							</itemizedlist>
						</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</para>

		<para>En la configuración de cada usuario nos encontraremos con dos
		nuevas opciones para la configuración de su acceso a Jabber:
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Cuenta del usuario</term>
					<listitem>
						<para>Puede tomar dos valores, que
						permitirán el acceso del usuario al
						servidor Jabber o no.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>El usuario tiene permisos de
					administrador</term>
					<listitem>
						<para>Un usuario con permisos de
						administrador puede ser notificado
						acerca de algunos aspectos del
						servidor, o realizar acciones sólo
						disponibles para usuarios con tales
						permisos. Por favor, para más
						información sobre los privilegios de
						administrador de una red Jabber
						consulte su documentación.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</para>
		</section>
	
</chapter>
